

\documentclass[12pt]{book}

%%% preambulo
\input ../preambulo.tex
\input ../preambulo_counters.tex
\input ../preambulo_python.tex

\begin{document}

\frontmatter

\title{Matemática Numérica Avançada}
\author{Pedro H A Konzen}
\date{\today}
\maketitle

% ficha catolográfica
\ifisbook
~
\vspace{4.5in}
\hrule
Konzen, Pedro Henrique de Almeida \\
\indent\hspace{2em} Matemática numérica avançada / Pedro Henrique de Almeida Konzen. --{\the\year}. Porto Alegre.- {\the\year}. \\
\indent\hspace{2em} Versão: {\today}. \\
\indent\hspace{2em} "Esta obra é uma edição independente feita pelo próprio autor." \\
\indent\hspace{2em} 1. Métodos numéricos. 2. Análise numérica. 3. Linguagem Python. \\
\hrule
\vspace{1cm}
\begin{center}
  \textit{Licença}\\CC-BY-SA 4.0.
\end{center}
\fi

% licença
\input{../cap_licenca.tex}

\include{prefacio}

\tableofcontents
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conteúdo}

\mainmatter

\include{./cap_sislin/cap_sislin}
\include{./cap_otimizacao/cap_otimizacao}
\include{./cap_autoval/cap_autoval}
\include{./cap_integracao/cap_integracao}


% endnotes
\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Notas}
\theendnotes

%%references
\ifisbook
\clearpage
\phantomsection
\renewcommand\bibname{Referências}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname}
\fi

\begin{thebibliography}{99}
  
  \bibitem{Beale1955a}
    Beale, E. M. L.. \textit{On Minimizing a Convex Function Subject to Linear Inequalities}, Journal of the Royal Statistical Society: Series B (Methodological), vol. 17, 1995, pp. 173-184. \texttt{DOI: \url{https://doi.org/10.1111/j.2517-6161.1955.tb00191.x}}

  \bibitem{Burden2016}
    Burden, R. \& Faires, J.D.. Análise Numérica, Cengage Learning, 3. ed., 2016. \texttt{ISBN: 978-8522123407}

  \bibitem{Davis1984}
    Davis, J. P. \& Rabinowitz, P.. Methods of Numerical Integration, Academic Press, Inc., 2. ed., 1984.

  \bibitem{Goldstein1971a}
    Goldstein, A. A. \& Price, J. F.. \textit{On Descent from Local Minima}, Mathematics of Computation, vol. 25, 1971, pp. 569-574. \texttt{DOI: \url{https://doi.org/10.2307/2005219}}

  \bibitem{Golub2013a}
    Golub, G. \& Van Loan, C.F.. Matrix Computations, The Johns Hopkins University Press, 4. ed., 2013.

  \bibitem{Kelley1999}
    Kelley, C.T.. Iterative Methods for Optimization, Society for Industrial and Applied Mathematics, 1999.
  
  \bibitem{Nocedal2006}
    Nocedal, J. \& Wright, S. J.. Numerical Optimization, 2. ed., Springer, 2006. \texttt{ISBN: 978-0387-30303-1}

  \bibitem{Quarteroni2007a}
    Quarteroni, A.; Sacco, R. \& Saleri, F.. Numerical Mathematics, 2. ed., Springer, 2007. \texttt{ISBN: 9783540346586}

    \bibitem{Saad2003}
    Saad, Y.. Iterative Methods for Sparse Linear Systems, Society for Industrial and Applied Mathematics, 2003.

  \bibitem{Stoer2002}
    Stoer, J.. Approximate Calculation of Multiple Integrals, Prentice-Hall, Inc., 1971.

  \bibitem{Watkins2002}
    Watkins, D.. Fundamentals of Matrix Computations, John Wiley, 2002.
      
\end{thebibliography}

% index
\ifisbook
\printindex
\fi
  
\end{document}
