%Este trabalho está licenciado sob a Licença Atribuição-CompartilhaIgual 4.0 Internacional Creative Commons. Para visualizar uma cópia desta licença, visite http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.pt_BR ou mande uma carta para Creative Commons, PO Box 1866, Mountain View, CA 94042, USA.

\documentclass[a4paper,10pt,twoside]{book}

%%% preambulo
\input ../preambulo.tex
\input ../preambulo_counters.tex
\input ../preambulo_python.tex


\begin{document}

\frontmatter

% título
\title{Algoritmos e Programação I}
\author{Pedro H A Konzen}
\date{}
\maketitle

% ficha catolográfica
\ifisbook
~
\vspace{4.5in}
\hrule
Konzen, Pedro Henrique de Almeida\\
\indent\hspace{2em}Algoritmos e programação I: notas de aula / Pedro Henrique de Almeida Konzen. --{\the\year}. Porto Alegre.- {\the\year}.\\
\indent\hspace{2em}"Esta obra é uma edição independente feita pelo próprio autor."\\
\indent\hspace{2em}1. Algoritmos computacionais. 2. Programação de computadores. 3. Linguagem Python.\\
\hrule
\vspace{1cm}
\begin{center}
  \textit{Licença}\\CC-BY-SA 4.0.
\end{center}
\fi

% licença
\include{licenca}

% prefácio
\include{prefacio}

% toc
\ifishtml
\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conteúdo}
\fi
\tableofcontents


\mainmatter

\include{./cap_intro/cap_intro}
\include{./cap_lingua/cap_lingua}
\include{./cap_progest/cap_progest}
\include{./cap_fun/cap_fun}
\include{./cap_arr/cap_arr}
\include{./cap_ag/cap_ag}
\include{./cap_oo/cap_oo}

% endnotes
\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Notas}
\theendnotes

%references
\ifisbook
\clearpage
\phantomsection
\renewcommand\bibname{Referências}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname}
\fi

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{Banin2021a}
  Banin, S.L.. Python 3 - Conceitos e Aplicações - Uma Abordagem Didática, Saraiva: São Paulo, 2021. ISBN: \texttt{978-8536530253}.

\bibitem{Cormen2021a}
  Cormen, T.. Desmitificando Algoritmos, Grupo GEN: São Paulo, 2021. ISBN: \texttt{978-8595153929}.

\bibitem{Cormen2012a}
  Cormen, T.. Algoritmos - Teoria e Prática, Grupo GEN: São Paulo, 2012. ISBN: \texttt{978-8595158092}.

\bibitem{Grus2021a}
  Grus, J.. Data Science do Zero, Alta Books: Rio de Janeiro, 2021. ISBN: \texttt{978-8550816463}.

\bibitem{Matplotlib2024a}
  Hunter, J.; Dale, D.; Firing, E.; Droettboom, M. \& Matplotlib development team. NumPy documentation, versão 3.8.3, disponível em \url{https://matplotlib.org/stable/}.

\bibitem{NumPy2024a}
  NumpPy Developers. NumPy documentation, versão 1.26, disponível em \url{https://numpy.org/doc/stable/}.

\bibitem{Python2024a}
  Python Software Foundation. Python documentation, versão 3.12.2, disponível em \url{https://docs.python.org/3/}.

\bibitem{Ribeiro2021a}
  Ribeiro, J.A.. Introdução à Programação e aos Algoritmos, LTC: São Paulo, 2021. ISBN: \texttt{978-8521636410}.

\bibitem{Wazlawick2021a}
  Wazlawick, R.. Introdução a Algoritmos e Programação com Python - Uma Abordagem Dirigida por Testes, Grupo GEN: São Paulo, 2021. ISBN \texttt{978-8595156968}.

\end{thebibliography}

% índice
\ifisbook
\printindex
\fi

\end{document}
