%Este trabalho está licenciado sob a Licença Atribuição-CompartilhaIgual 4.0 Internacional Creative Commons. Para visualizar uma cópia desta licença, visite http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.pt_BR ou mande uma carta para Creative Commons, PO Box 1866, Mountain View, CA 94042, USA.

\chapter{Integração}\label{cap_int}
\thispagestyle{fancy}

\ifispython
\begin{obs}\label{obs:cap_int_python}
  Nos códigos \verb+Python+ apresentados neste capítulo, assumimos o seguinte preâmbulo:
\begin{verbatim}
from sympy import *
var('x',real=True)
\end{verbatim}
\end{obs}
\fi

\section{Integrais indefinidas}\label{cap_int_sec_intindef}

Seja $f(x)$ uma função. Dizemos que $F(x)$ é uma \emph{primitiva} de $f(x)$ quando
\begin{equation}
  F'(x) = f(x)
\end{equation}
para todo $x$ no domínio da $f$.

\begin{ex}\label{ex:primitiva}
  Seja $f(x) = 2x$. Notemos que $F(x) = x^2$ é uma primitiva de $f$, pois
  \begin{equation}
    F'(x) = 2x = f(x).
  \end{equation}
  Também, se $C$ é uma constante qualquer, $F(x) = x^2 + C$ é primitiva de $f(x)$. De fato, lembrando que a derivada de uma constante é zero, temos
  \begin{equation}
    F'(x) = 2x + 0 = 2x = f(x).
  \end{equation}
\end{ex}

\begin{obs}
  Se $F(x)$ é uma primitiva de $f(x)$, então $F(x)+C$, com $C$ constante, também é primitiva de $f(x)$.
\end{obs}

A \emph{integral indefinida} de uma função $f(x)$ é denotada por
\begin{equation}
  \int f(x)\,dx
\end{equation}
e é definida por
\begin{equation}
  \int f(x)\,dx = F(x) + C,
\end{equation}
onde $F(x)$ é uma primitiva de $f(x)$.

\begin{ex}
  Do observado no exemplo anterior (Exemplo \ref{ex:primitiva}), temos
  \begin{equation}
    \int 2x\,dx = x^2 + C.
  \end{equation}

  \ifispython
  Com o \verb+Sympy+, podemos computar a integral indefinida acima com o comando\footnote{Veja a Observação \ref{obs:cap_int_python}.}:
\begin{verbatim}
integrate(2*x)
\end{verbatim}
  \fi
  Observe que o \verb+Sympy+ não adiciona a constante indeterminada.
\end{ex}

\subsection{Regras básicas de integração}

Das regras básicas de derivação, podemos inferir as seguintes regras para integração:
\begin{itemize}
\item $\displaystyle \int 0\,dx = C$.
\item $\displaystyle \int 1\,dx = x + C$.
\item $\displaystyle \int af(x)\,dx = a\int f(x)\,dx$, $a\neq 0$ constante.
\item $\displaystyle \int f(x)\pm g(x)\,dx = \int f(x)\,dx \pm \int g(x)\,dx$.
\end{itemize}

\begin{ex}\label{ex:int_poli}
  \begin{align}
    \int x - 3x^2\,dx &= \int x\,dx - \int 3x^2\,dx\\
                      &= \int \frac{2}{2}x\,dx - x^3 + C\\
                      &= \frac{1}{2}\int 2x\,dx - x^3 + C\\
                      &= \frac{x^2}{2} - x^3 + C.
  \end{align}
\end{ex}

No exemplo anterior (Exemplo \ref{ex:int_poli}) integramos funções potências. Da regra de derivação
\begin{equation}
  [x^n]' = nx^{n-1}, \quad n\neq 0,
\end{equation}
temos
\begin{align}
  \int x^n\,dx &= \int \frac{n+1}{n+1}x^n\,dx, \quad n\neq -1,\\
               &= \frac{1}{n+1}\int (n+1)x^n\,dx,\\
               &= \frac{x^{n+1}}{n+1} + C.
\end{align}
Ou seja, obtemos a seguinte regra de integração para função potência
\begin{equation}
  \int x^n\,dx = \frac{x^{n+1}}{n+1} + C, \quad n\neq -1.
\end{equation}

\begin{ex}
  \begin{equation}
    \int 3x^{-2}\,dx = 3\int x^{-2}\,dx = 3\frac{x^{-2+1}}{-2+1} + C = -3x^{-1} + C = -\frac{3}{x} + C.
  \end{equation}
\end{ex}

Das regras de derivação para a função exponencial natural e logaritmo natural, temos
\begin{itemize}
\item $\displaystyle \int e^x\,dx = e^x + C$.
\item $\displaystyle \int \frac{1}{x}\,dx = \ln x + C$.
\end{itemize}
Também, como $(a^x)' = a^x\ln a$, temos
\begin{equation}
  \int a^x\,dx = \frac{a^x}{\ln a} + C.
\end{equation}

\subsection*{Exercícios resolvidos}

\emconstrucao

\subsection{Exercícios}

\emconstrucao

\section{Integração por substituição}\label{cap_int_sec_subs}

Seja $u = u(x)$. Usando de diferenciais, temos $du = u'(x)dx$. Logo,
\begin{equation}
  \int f(u(x))u'(x)\,dx = \int f(u)\,du.
\end{equation}
Esta é chamada de regra de integração por substituição.

\begin{ex}
  Consideremos
  \begin{equation}
    \int (2x+1)^2\,dx.
  \end{equation}
  Substituindo
  \begin{equation}
    u = 2x+1
  \end{equation}
  temos
  \begin{equation}
    du = 2dx.
  \end{equation}
  Portanto,
  \begin{align}
    \int (x+1)^2\,dx &= \int u^2\,\frac{du}{2}\\
                     &= \frac{1}{2}\int u^2\,du\\
                     &= \frac{1}{2}\frac{u^{2+1}}{2+1} + C\\
                     &= \frac{u^3}{6} + C\\
                     &= \frac{1}{6}(2x+1)^3 + C.
  \end{align}
\end{ex}

\subsection*{Exercícios resolvidos}

\emconstrucao

\subsection*{Exercícios}

\emconstrucao