

\chapter*{Prefácio}\label{prefacio}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Prefácio}

O site \href{https://www.notaspedrok.com.br}{notaspedrok.com.br} é uma plataforma que construí para o compartilhamento de minhas notas de aula. Essas anotações feitas como preparação de aulas é uma prática comum de professoras/es. Muitas vezes feitas a rabiscos em rascunhos com validade tão curta quanto o momento em que são concebidas, outras vezes, com capricho de um diário guardado a sete chaves. Notas de aula também são feitas por estudantes - são anotações, fotos, prints, entre outras formas de registros de partes dessas mesmas aulas. Essa dispersão de material didático sempre me intrigou e foi o que me motivou a iniciar o site.

Com início em 2018, o site contava com apenas três notas incipientes. De lá para cá, conforme fui expandido e revisando os materiais, o site foi ganhando acessos de vários locais do mundo, em especial, de países de língua portuguesa. No momento, conta com mais de uma dezena de notas de aula, além de minicursos e uma coleção de vídeos e áudios.

\emph{Cálculo I} aborda tópicos de cálculo diferencial e integral de funções de uma variável real. Como ferramenta computacional de apoio, vários exemplos de aplicação de códigos {\python} são apresentados, mais especificamente, códigos com suporte da biblioteca de matemática simbólica {\sympy}.

Aproveito para agradecer a todas/os que de forma assídua ou esporádica contribuem com correções, sugestões e críticas! ;)

\begin{flushright}
  Pedro H A Konzen - \url{https://notaspedrok.com.br}
\end{flushright}

