%Este trabalho está licenciado sob a Licença Atribuição-CompartilhaIgual 4.0 Internacional Creative Commons. Para visualizar uma cópia desta licença, visite http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.pt_BR ou mande uma carta para Creative Commons, PO Box 1866, Mountain View, CA 94042, USA.

\documentclass[12pt]{book}

\input ../preambulo.tex
\input ../preambulo_python.tex

\begin{document}

\frontmatter

\title{Matemática Numérica I}
\author{Pedro H A Konzen}
\date{}
\maketitle

% ficha catolográfica
\ifisbook
~
\vspace{4.5in}
\hrule
Konzen, Pedro Henrique de Almeida\\
\indent\hspace{2em}Matemática numérica I: notas de aula / Pedro Henrique de Almeida Konzen. --{\the\year}. Porto Alegre.- {\the\year}.\\
\indent\hspace{2em}"Esta obra é uma edição independente feita pelo próprio autor."\\
\indent\hspace{2em}1. Métodos numéricos. 2. Análise numérica. 3. Linguagem Python.\\
\hrule
\vspace{1cm}
\begin{center}
  \textit{Licença}\\CC-BY-SA 4.0.
\end{center}
\fi


\include{licenca}
\include{prefacio}

\tableofcontents
\addcontentsline{toc}{chapter}{Sumário}

\mainmatter

%\include{./cap_intro/cap_intro}
\include{./cap_aritm/cap_aritm}
\include{./cap_eq1d/cap_eq1d}
\include{./cap_sislin/cap_sislin}
% \include{./cap_sl_iter/cap_sl_iter}
\include{./cap_snl/cap_snl}
\include{./cap_interp/cap_interp}
\include{./cap_ajuste/cap_ajuste}


% %resposta dos exercícios
% \ifisbook
% \include{./cap_respostas/cap_respostas}
% \fi

% endnotes
\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Notas}
\theendnotes

% bibliografia
\ifisbook
\clearpage
\phantomsection
\renewcommand\bibname{Referências}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname}
\fi

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{Bjorck1996a}
  Björk, A.. Numerical Methods for Least Squares Problems. SIAM, 1996.

\bibitem{Burden2016a}
  Burden, R.L.; Faires, J.D.; Burden, A.M.. Análise Numérica. 3. ed., Cengage Learning, 2016. ISBN: \texttt{978-8522123414}. Acesso \href{https://bit.ly/3XB54MJ}{SABI+UFRGS}.

\bibitem{Isaacson1994a}
  Isaacson, E.; Keller H.B.. Analysis of Numerical Methods. Dover, 1994.

\bibitem{Lemire2021a}
  Lemire, D.. Number Parsing at a Gigabyte per Second. Software: Practice and Experience, 51(8), 2021, 1700-1727. DOI: \href{https://doi.org/10.1002/spe.2984}{10.1002/spe.2984}.

\bibitem{Nocedal2006a}
  Nocedal, J.; Wright, S.J.. Numerical Optimization. Springer, 2006.

\bibitem{Press2007a}
  Press, W.H.; Teukolsky, S.A.; Vetterling, W.T.; Flannery, B.P.. Numerical Recipes. 3. ed., Cambridge University Press,
2007.

\bibitem{Ralston2001a}
  Ralston, A.; Rabinowitz, P.. A First Course in Numerical Analysis. 2. ed., Dover: New York, 2021. ISBN \texttt{048641454X}.

\bibitem{Stoer1993a}
  Stoer, J.; Bulirsch, R.. Introduction to numerical analysis. 2. ed., Springer-Verlag, 1993.
\end{thebibliography}

\end{document}
