%Este trabalho está licenciado sob a Licença Atribuição-CompartilhaIgual 4.0 Internacional Creative Commons. Para visualizar uma cópia desta licença, visite http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.pt_BR ou mande uma carta para Creative Commons, PO Box 1866, Mountain View, CA 94042, USA.

\chapter{Integração}\label{cap_integr}
\thispagestyle{fancy}

Neste capítulo, estudamos os métodos fundamentais para a \hlemph{aproximação numérica de integrais definidas de funções} de uma variável real. São chamados de \hl{\emph{quadraturas numéricas}} e têm a forma
\begin{equation}\hleq
  \int_a^b f(x)\,dx \approx \sum_{i=1}^n f(x_i)w_i,
\end{equation}
onde \hl{$x_i$ e $w_i$} são, respectivamente, o $i$-ésimo \hl{\emph{nodo}} e o $i$-ésimo \hlemph{peso da quadratura}, $i=1, 2, \dotsc, n$.

\section{Regras de Newton-Cotes}\label{cap_integr_sec_nc}

Buscamos um método para a aproximação numérica da integral de uma dada função $f(x)$ em um dado intervalo $[a, b]$, i.e.
\begin{equation}\hleq
  I := \int_a^b f(x)\,dx.
\end{equation}
\hl{A ideia das \emph{Regras de Newton-Cotes} é aproximar $I$ pela integral de um polinômio interpolador de $f(x)$ por pontos previamente selecionados}.

Seja, $p(x)$ o \emph{polinômio interpolador} de grau $n$ de $f(x)$ pelos dados pontos $\{(x_i, f(x_i))\}_{i=1}^{n+1}$, com $x_1 < x_2 < \cdots < x_{n+1}$ e $x_i\in [a, b]$ para todo $i=1, 2, \dotsc, n+1$. Então, pelo Teorema de Lagrange, temos
\begin{equation}
  f(x) = p(x) + R_{n+1}(x),
\end{equation}
onde
\begin{equation}
  p(x) = \sum_{i=1}^{n+1} f(x_i)\prod_{\overset{j=1}{j\neq i}}^{n+1} \frac{x-x_j}{x_i-x_j}
\end{equation}
e
\begin{equation}
  R_{n+1}(x) = \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}\prod_{j=1}^{n+1}(x-x_j),
\end{equation}
para algum $\xi = \xi(x)$ pertencente ao intervalo $[x_1, x_{n+1}]$. Deste modo, temos
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \hleq{I} &:= \int_a^b f(x)\\
      &= \int_a^b p(x)\,dx + \int_a^b R_{n+1}(x)\,dx\\
      &\hleq{= \underbrace{\sum_{i=1}^{n+1} f(x_i)\int_a^b \prod_{\overset{j=1}{j\neq i}}^{n+1} \frac{(x-x_j)}{x_i-x_j)}\,dx}_{\text{quadratura}}}\nonumber\\
      &\hleq{+ \underbrace{\int_a^b R_{n+1}(x)\,dx}_{\text{erro de truncamento}}}
\end{align}
\end{subequations}
Ou seja, nas quadraturas (regras) de Newton-Cotes, \hl{os nodos são as abscissas dos pontos interpolados e os pesos são as integrais dos polinômios de Lagrange associados}.

Na sequência, desenvolvemos as Regras de Newton-Cotes mais usuais e estimamos o erro de truncamento em cada caso\footnote{Consulte \cite[Cap. 7,Sec. 1.1]{Isaacson1994a}, para uma abordagem mais geral.}.

\subsection{Regras de Newton-Cotes Fechadas}

\hl{As \emph{Regras de Newton-Cotes Fechadas} são aquelas em que a quadratura inclui os extremos do intervalo de integração}.

\subsubsection{Regra do Trapézio}

\hl{A \emph{Regra do Trapézio} é obtida tomando-se os nodos $\hleq{x_1=a}$ e $\hleq{x_2=b}$}. Então, denotando $h:=b-a$\footnote{Neste capítulo, $h$ é escolhido como a distância entre os nodos.}, os pesos da quadratura são:
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \hleq{w_1} &= \int_a^b \frac{x-b}{a-b}\,dx \\
               &= \frac{(b-a)}{2} \hleq{= \frac{h}{2}}.
  \end{align}
\end{subequations}
e
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \hleq{w_2} &= \int_a^b \frac{x-a}{b-a}\,dx \\
        &= \frac{(b-a)}{2} \hleq{= \frac{h}{2}}.
  \end{align}
\end{subequations}
Agora, estimamos o erro de truncamento com
\begin{align}
  \hleq{R} &:= \int_a^b R_2(x)\,dx\\
  &= \int_a^b \frac{f''(\xi(x))}{2}(x-a)(x-b)\,dx\\
  &\leq C\left|\int_a^b (x-a)(x-b)\,dx\right|\\
  &= C\frac{(b-a)^3}{6} \hleq{= O(h^3)}.
\end{align}

Portanto, a \hlemph{Regra do Trapézio} é
\begin{equation}\hleq
  \int_a^b f(x)\,dx = \frac{h}{2}\left[f(a) + f(b)\right] + O(h^3).
\end{equation}

\begin{ex}\label{cap_integr_sec_nc:ex:int_trap}
  Consideramos o problema de computar a integral de $f(x)=xe^{-x^2}$ no intervalo $[0, 1/4]$. Analiticamente, temos
  \begin{subequations}
    \begin{align}
      I &= \int_0^{1/4} xe^{-x^2}\,dx\\
        &= \left. -\frac{e^{-x^2}}{2} \right|_0^{1/4}\\
        &= \frac{1-e^{-1/4}}{2} = 3,02935\E-2.
  \end{align}
\end{subequations}
Agora, usando a Regra do Trapézio, obtemos a seguinte aproximação
\begin{subequations}
  \begin{align}
    I &\approx \frac{h}{2}\left[f(0) + f(1/4)\right]\\
      &= \frac{1/4}{2}\left(0 + \frac{1}{4}e^{-(1/4)^2}\right)\\
      &= 2,93567\E-2.
  \end{align}
\end{subequations}

\begin{lstlisting}
import numpy as np

# intervalo
a = 0.
b = 1./4
# fun
f = lambda x: x*np.exp(-x**2)
# quad
h = b-a
I = h/2*(f(a) + f(b))
print(f'I = {I:.5e}')
\end{lstlisting}
\end{ex}

\subsubsection{Regra de Simpson}

\hl{A \emph{Regra de Simpson}{\simpson} é obtida escolhendo-se os nodos $\hleq{x_1=a}$, $\hleq{x_2=(a+b)/2}$ e $\hleq{x_3=b}$}. Denotando $\hleq{h:=(b-a)/2}$, calculamos os pesos
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \hleq{w_1} &= \int_a^b\frac{(x-x_2)(x-x_3)}{(x_1-x_2)(x_1-x_3)}\,dx\\
        &= \frac{(b-a)}{6} \hleq{= \frac{h}{3}},
  \end{align}
\end{subequations}
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \hleq{w_2} &= \int_a^b\frac{(x-x_1)(x-x_3)}{(x_2-x_1)(x_2-x_3)}\,dx\\
        &= 4\frac{(b-a)}{6} \hleq{= 4\frac{h}{3}}
  \end{align}
\end{subequations}
e
\begin{align}
  \hleq{w_3} &= \int_a^b\frac{(x-x_1)(x-x_2)}{(x_3-x_1)(x_3-x_2)}\,dx\\
  &= \frac{(b-a)}{6} \hleq{= \frac{h}{3}}.
\end{align}
Isto nos fornece a quadratura
\begin{equation}\label{cap_integr_sec_nc:eq:aux_Simpson}
  I \approx \frac{h}{3}\left[f(a) + 4f\left(\frac{a+b}{2}\right) + f(b)\right]
\end{equation}

Para estimar o \hlemph{erro de truncamento}, consideramos a expansão em polinômio de Taylor{\taylor} de grau 3 de $f(x)$ em torno do ponto $x_2$, i.e.
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    f(x) &= f(x_2) + f'(x_2)(x-x_2)\\
         &+ \frac{f''(x_2)}{2}(x-x_2)^2\\
         &+ \frac{f'''(x_2)}{6}(x-x_2)^3\\
         &+ \frac{f^{(4)}(\xi_1(x))}{24}(x-x_2)^4,
\end{aligned}
\end{equation}
donde
\begin{equation}\label{cap_integr_sec_nc:eq:aux_int_sim1}
  \begin{aligned}
    \int_a^b f(x)\,dx &= 2hf(x_2) + \frac{h^3}{3}f''(x_2)\\
    &+ \frac{1}{24}\int_a^bf^{(4)}(\xi_1(x))(x-x_2)^4\,dx.
  \end{aligned}
\end{equation}
Daí, usando da fórmula de diferenças finitas central de ordem $h^2$, temos
\begin{equation}\label{cap_integr_sec_nc:eq:aux_int_sim2}
  f''(x_2) = \frac{f(x_1) - 2f(x_2) + f(x_3)}{h^2} + O(h^2).
\end{equation}
O último termo de \eqref{cap_integr_sec_nc:eq:aux_int_sim1} pode ser estimado por
\begin{subequations}\label{cap_integr_sec_nc:eq:aux_int_sim3}
  \begin{align}
    \left|\frac{1}{24}\int_a^bf^{(4)}(\xi_1(x))(x-x_2)^4\,dx\right| &\leq C\left|\int_a^b (x-x_2)^4\,dx\right|\\
                                                                    &= C(b-a)^5 = O(h^5).
  \end{align}
\end{subequations}
Então, de \eqref{cap_integr_sec_nc:eq:aux_int_sim1}, \eqref{cap_integr_sec_nc:eq:aux_int_sim2} e \eqref{cap_integr_sec_nc:eq:aux_int_sim3}, temos a \hlemph{Regra de Simpson}
\begin{equation}\hleq
  \int_a^b f(x)\,dx = \frac{h}{3}\left[f(a) + 4f\left(\frac{a+b}{2}\right) + f(b)\right] + O(h^5).
\end{equation}

\begin{ex}\label{cap_integr_sec_nc:ex:int_simp}
  A aproximação da integral do Exemplo~\ref{cap_integr_sec_nc:ex:int_trap} pela a Regra de Simpson é
  \begin{subequations}
    \begin{align}
      \int_0^{1/4} f(x)\,dx &\approx \frac{1/8}{3}\left[f(0) + 4f\left(\frac{1}{8}\right) + f\left(\frac{1}{4}\right)\right]\\
                            &= \frac{1}{24}\left[\frac{1}{2}e^{-(1/8)^2} + \frac{1}{4}e^{-(1/4)^2}\right]\\
                            &= 3,02959\E-2.
  \end{align}
\end{subequations}

\begin{lstlisting}
import numpy as np

# intervalo
a = 0.
b = 1./4
# fun
f = lambda x: x*np.exp(-x**2)
# quad
h = (b-a)/2
I = h/3*(f(a) + 4*f((a+b)/2) + f(b))
print(f'I = {I:.5e}')
\end{lstlisting}
\end{ex}

\subsection{Regras de Newton-Cotes Abertas}

\hl{As \emph{Regras de Newton-Cotes Abertas} não incluem os extremos dos intervalos como nodos das quadraturas}.

\subsubsection{Regra do Ponto Médio}

\hl{A \emph{Regra do Ponto Médio} é obtida usando apenas o nodo $\hleq{x_1=(a+b)/2}$}. Desta forma, temos
\begin{equation}
  \begin{aligned}
    \int_a^b f(x)\,dx &= \int_a^b f(x_1)\,dx\\
    &+ \int_a^b f'(\xi(x))(x-x_1)\,dx,
  \end{aligned}
\end{equation}
donde, denotando $\hleq{h:=(b-a)}$, temos\footnote{Para a estimativa do erro de truncamento, consulte o Exercício~\ref{cap_integr_sec_nc:exer:trunc_pto_medio}.}
\begin{equation}\hleq
  \int_a^b f(x)\,dx = hf\left(\frac{a+b}{2}\right) + O(h^3).
\end{equation}

\begin{ex}\label{cap_integr_sec_nc:ex:int_pto_medio}
  Aproximando a integral dada no Exemplo~\ref{cap_integr_sec_nc:ex:int_trap} pela a Regra do Ponto Médio, obtemos
  \begin{subequations}
    \begin{align}
      \int_0^{1/4} f(x)\,dx &\approx \frac{1}{4}f\left(\frac{1}{8}\right)\\
                            &= \frac{1}{32}e^{-(1/8)^2}\\
                            &= 3,07655\E-2
    \end{align}
  \end{subequations}

\begin{lstlisting}
import numpy as np

# intervalo
a = 0.
b = 1./4
# fun
f = lambda x: x*np.exp(-x**2)
# quad
h = b-a
I = h*f((a+b)/2)
print(f'I = {I:.5e}')
\end{lstlisting}
\end{ex}

\subsection{Exercício}

\begin{exer}
  Aproxime
  \begin{equation}
    I = \int_{\pi/6}^{\pi/4} e^{-x}\cos(x)\,dx
  \end{equation}
  pelas seguintes Regras de Newton-Cotes e compute o erro absoluto em relação ao valor exato:
  \begin{enumerate}[a)]
  \item Regra do Trapézio.
  \item Regra de Simpson.
  \item Regra do Ponto Médio.
  \end{enumerate}
\end{exer}
\begin{resp}
  $I = 1.08414\e-1$, a)~$\tilde{I} = 1.09356\e-01$, $|\tilde{I}-I| = 9.4\e-4$, b)~$\tilde{I} = 1.08413\e-01$, $|\tilde{I}-I| = 7.1\e-07$, c)~$\tilde{I} = 1.07942\e-01$, $|\tilde{I}-I| = 4.7\e-04$
\end{resp}

\begin{exer}
  Aproxime
  \begin{equation}
    \int_{-1}^0 \frac{\sen(x+2)-e^{-x^2}}{x^2+\ln(x+2)}\,dx
  \end{equation}
usando a:
\begin{enumerate}[a)]
\item Regra do Ponto Médio.
\item Regra do Trapézio.
\item Regra de Simpson.
\end{enumerate}
\end{exer}
\begin{resp}
  a)~$3,33647\E-1$; b)~$1,71368\E-1$; c)~$2,79554\E-1$
\end{resp}

\begin{exer}\label{cap_integr_sec_nc:exer:int_tab}
  Considere a seguinte tabela de pontos
  \begin{center}
    \begin{tabular}{l|cc}\toprule
      $i$ & $x_i$ & $y_i$\\\midrule
      $1$ & $2.0$ & $1.86$\\
      $2$ & $2.1$ & $1.90$\\
      $3$ & $2.2$ & $2.01$\\
      $4$ & $2.3$ & $2.16$\\
      $5$ & $2.4$ & $2.23$\\
      $6$ & $2.5$ & $2.31$\\\bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}
Assumindo que $y = f(x)$, compute:
\begin{enumerate}[a)]
\item $\displaystyle \int_{2,1}^{2,3} f(x)\,dx$ usando a Regra do Ponto Médio.
\item $\displaystyle \int_{2,0}^{2,5} f(x)\,dx$ usando a Regra do Trapézio.
\item $\displaystyle \int_{2,0}^{2,4} f(x)\,dx$ usando a Regra de Simpson.
\end{enumerate}
\end{exer}
\begin{resp}
  a)~$4,02000\E-1$; b)~$1,04250E+0$; c)~$8,08667\E-1$
\end{resp}

\begin{exer}
  Considere uma função $y = f(x)$ com valores tabelados como no Exercício~\ref{cap_integr_sec_nc:exer:int_tab}. Observando que
  \begin{equation}
    \begin{aligned}
      \underbrace{\int_{2.0}^{2.4}f(x)\,dx}_{:= I} &= \underbrace{\int_{2.0}^{2.2}f(x)\,dx}_{:= I_1}\\
      &+ \underbrace{\int_{2.2}^{2.4}f(x)\,dx}_{:= I_2}
  \end{aligned}
  \end{equation}
  compute, com a Regra de Simpson, as seguintes aproximações:
  \begin{enumerate}[a)]
  \item $\tilde{I} \approx I$.
  \item $\tilde{I}_1 \approx I_1$.
  \item $\tilde{I}_2 \approx I_2$.
  \item $\tilde{\tilde{I}} = \tilde{I}_1 + \tilde{I}_2$.
  \end{enumerate}
  Por fim, diga qual das aproximações $\tilde{I}$ e $\tilde{\tilde{I}}$ de $I$ tem maior exatidão. Justifique sua proposta.
\end{exer}
\begin{resp}
  a)~$\tilde{I} = 8.08667\e-01$, b)~$\tilde{I}_1 = 3.82333\e-01$, c)~$\tilde{I}_2 = 4.29333\e-01$, d)~$\tilde{\tilde{I}} = 8.11667\e-01$. (mais exata)
\end{resp}

\begin{exer}\label{cap_integr_sec_nc:exer:trunc_pto_medio}
  Mostre que o erro de truncamento da regra do ponto médio é da ordem de $h^3$, onde $h$ é o tamanho do intervalo de integração.
\end{exer}
\begin{resp}
  Use um procedimento semelhante aquele usado para determinar a ordem do erro de truncamento da regra de Simpson.
\end{resp}

\begin{exer}\label{cap_integr_sec_nc:exer:NC_aberta_2pts}
  Desenvolva a Regra de Newton-Cotes Aberta de $2$ pontos e estime seu erro de truncamento.
\end{exer}
\begin{resp}
  $h:=\frac{(b-a)}{3}$,
  \begin{equation*}
    \begin{aligned}
      \int_a^bf(x)\,dx &= \frac{3h}{2}\left[f\left(a+\frac{1}{3}(b-a)\right)\right. \\
      &+ \left. f\left(a + \frac{2}{3}(b-a)\right)\right] + O(h^3).
    \end{aligned}
\end{equation*}
\end{resp}

\section{Regras Compostas de Newton-Cotes}\label{cap_integr_sec_int_comp}

\hl{Regras de integração numérica compostas (ou \emph{quadraturas compostas}) são aquelas obtidas da composição de quadraturas aplicadas as subintervalos do intervalo de integração}. Mais especificamente, a integral de uma dada função $f(x)$ em um dado intervalo $[a, b]$ pode ser reescrita como uma soma de integrais em sucessivos subintervalos de $[a, b]$, i.e.
\begin{equation}
  \int_a^b f(x)\,dx = \sum_{i=1}^{n} \int_{x_i}^{x_{i+1}}f(x)\,dx,
\end{equation}
onde $a=x_1 < x_2 < \cdots < x_{n+1}=b$. Então, a aplicação de uma quadratura em cada integral em $[x_i, x_{i+1}]$, $i=1, 2, \dotsc, n$, nos fornece uma regra composta.

\subsection{Regra Composta do Ponto Médio}

Consideramos uma partição uniforme do intervalo de integração $[a, b]$ da forma $a=\tilde{x}_1 < \tilde{x}_2 < \cdots < \tilde{x}_{n+1}=b$, com $h=\tilde{x}_{i+1}-\tilde{x}_{i}$, $i=1, 2, \dotsc, n$. Então, aplicando a regra do ponto médio a cada integral nos subintervalos $[\tilde{x}_i, \tilde{x}_{i+1}]$, temos
\begin{align}
  \int_a^b f(x)\,dx &= \sum_{i=1}^{n}\int_{\tilde{x}_i}^{\tilde{x}_{i+1}}f(x)\,dx\\
  &= \sum_{i=1}^n \left[{\hleq hf\left(\frac{\tilde{x}_i+\tilde{x}_{i+1}}{2}\right)} + O(h^3)\right].
\end{align}
Agora, observando que \hl{$\hleq{h:=(b-a)/n}$ e escolhendo os nodos}
\begin{equation}\hleq
  x_i = a + (i - 1/2)h,
\end{equation}
  $i=1, 2, \dotsc, n$, obtemos a \hl{\emph{regra composta do ponto médio com $n$ subintervalos}}
\begin{equation}\hleq
  \int_a^b f(x)\,dx = \sum_{i=1}^n hf(x_i) + O(h^2).
\end{equation}

\begin{ex}\label{cap_integr_sec_int_comp:ex:int_comp_pm}
  Consideramos o problema de computar a integral de $f(x)=xe^{-x^2}$ no intervalo $[0, 1]$. Usando a regra composta do ponto médio com $n$ subintervalos, obtemos a aproximação
  \begin{equation}
    \underbrace{\int_0^1 xe^{-x^2}\,dx}_{I} \approx \underbrace{\sum_{i=1}^n hf(x_i)}_{S},
  \end{equation}
onde $h=1/n$ e $x_i = (i-1/2)h$, $i=1, 2, \dotsc, n$. Na Tabela~\ref{cap_integr_sec_int_comp:tab:ex_int_comp_pm}, temos as aproximações computadas com diversos números de subintervalos, bem como, seus erros absolutos.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Resultados referentes ao Exemplo~\ref{cap_integr_sec_int_comp:ex:int_comp_pm}.}
  \begin{tabular}{l|cc}\toprule
    $n$ & $S$ & $|S-I|$ \\\midrule
    1   & $3.89400\E-1$ & $7.3\E-2$ \\
    10  & $3.16631\E-1$ & $5.7\E-4$ \\
    100 & $3.16066\E-1$ & $5.7\E-6$ \\
    1000& $3.16060\E-1$ & $5.7\E-8$ \\\bottomrule
  \end{tabular}
  \label{cap_integr_sec_int_comp:tab:ex_int_comp_pm}
\end{table}

\begin{lstlisting}[caption=pm\_comp.py]
import numpy as np

def pm_comp(f, a, b, n):
    h = (b-a)/n
    S = 0.
    for i in range(n):
        x = a + (i+0.5)*h
        S += f(x)
    S *= h
    return S

# intervalo
a = 0.
b = 1.
# integrando
def f(x):
    return x*np.exp(-x**2)

# quad
n = 10
S = pm_comp(f, a, b, n)
# exata
I = 1./2 - np.exp(-1.)/2
# erro abs
print(f'{n}: {S:.5e}, {np.fabs(S-I):.1e}')
\end{lstlisting}
\end{ex}

\subsection{Regra Composta do Trapézio}

Para obtermos a \emph{regra composta do trapézio}, consideramos uma partição uniforme do intervalo de integração $[a, b]$ da forma $a=x_1 < x_2 < \cdots < x_{n+1}=b$ com $h=x_{i+1}-x_{i}$, $i=1, 2, \dotsc, n$. Então, aplicando a regra do trapézio em cada integração nos subintervalos, obtemos
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \int_a^bf(x)\,dx &= \sum_{i=1}^n \int_{x_i}^{x_{i+1}} f(x)\,dx\\
                     &= \sum_{i=1}^n \left\{{\hleq \frac{h}{2}\left[f(x_i)+f(x_{i+1})\right]} + O(h^3)\right\}\\
                     &= \frac{h}{2}f(x_1) + \sum_{i=2}^{n} hf(x_i) + \frac{h}{2}f(x_{n+1}) + O(h^2). 
  \end{align}
\end{subequations}
Desta forma, a \hl{\emph{regra composta do trapézio com $n$ subintervalos}} é
\begin{equation}\hleq
  \int_a^b f(x)\,dx = \frac{h}{2}\left[f(x_1) + 2\sum_{i=2}^{n} f(x_i) + f(x_{n+1})\right] + O(h^2),
\end{equation}
onde \hl{$\hleq h=(b-a)/n$ e $\hleq x_i = a + (i-1)h$}, $i=1, 2, \dotsc, n$.

\begin{ex}\label{cap_integr_sec_int_comp:ex:int_comp_trap}
Consideramos o problema de computar a integral de $f(x)=xe^{-x^2}$ no intervalo $[0, 1]$. Usando a regra composta do trapézio com $n$ subintervalos, obtemos a aproximação
  \begin{equation}
    \underbrace{\int_0^1 xe^{-x^2}\,dx}_{I} \approx \underbrace{\frac{h}{2}\left[f(x_1) + 2\sum_{i=2}^{n} f(x_i) + f(x_{n+1})\right]}_{S},
  \end{equation}
onde $h=1/n$ e $x_i = (i-1)h$, $i=1, 2, \dotsc, n$. Na Tabela~\ref{cap_integr_sec_int_comp:tab:ex_int_comp_trap}, temos as aproximações computadas com diversos números de subintervalos, bem como, seus erros absolutos.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Resultados referentes ao Exemplo~\ref{cap_integr_sec_int_comp:ex:int_comp_trap}.}
  \begin{tabular}{l|cc}\toprule
    $n$ & $S$ & $|S-I|$ \\\midrule
    1   & $1.83940\E-1$ & $1.3\E-1$ \\
    10  & $3.14919\E-1$ & $1.1\E-3$ \\
    100 & $3.16049\E-1$ & $1.1\E-5$ \\
    1000& $3.16060\E-1$ & $1.1\E-7$ \\\bottomrule
  \end{tabular}
  \label{cap_integr_sec_int_comp:tab:ex_int_comp_trap}
\end{table}

\begin{lstlisting}[caption=trap\_comp.py]
import numpy as np

def trap_comp(f, a, b, n):
    h = (b-a)/n
    S = f(a)
    for i in range(1,n):
        x = a + i*h
        S += 2*f(x)
    S += f(b)
    S *= h/2
    return S
\end{lstlisting}
\end{ex}

\subsection{Regra Composta de Simpson}

A fim de obtermos a \emph{regra composta de Simpson}, consideramos uma partição uniforme do intervalo de integração $[a, b]$ da forma $a=\tilde{x}_1 < \tilde{x}_2 < \cdots < \tilde{x}_{n+1}=b$, com $h=(\tilde{x}_{i+1}-\tilde{x}_{i})/2$, $i=1, 2, \dotsc, n$. Então, aplicando a regra de Simpson a cada integral nos subintervalos $[\tilde{x}_i, \tilde{x}_{i+1}]$, temos
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \int_a^b f(x)\,dx &= \sum_{i=1}^{n}\int_{\tilde{x}_i}^{\tilde{x}_{i+1}}f(x)\,dx\\
                      &= \sum_{i=1}^n \left\{{\hleq\frac{h}{3}\left[f(\tilde{x_i}) + 4f\left(\frac{\tilde{x}_i+\tilde{x}_{i+1}}{2}\right) + f(\tilde{x_{i+1}})\right]} + O(h^5)\right\}.
  \end{align}
\end{subequations}
Então, observando que \hl{$\hleq h=(b-a)/(2n)$} e tomando \hl{$\hleq x_i=a+(i-1)h$}, $i=1, 2, \dotsc, n$, obtemos a \hlemph{regra composta de Simpson com $n$ subintervalos}
\begin{equation}\hleq
  \begin{aligned}
    \int_a^b f(x)\,dx &= \frac{h}{3}\left[f(x_1) + 2\sum_{i=2}^{n} f(x_{2i-1}) + 4\sum_{i=1}^{n} f(x_{2i}) + f(x_{n+1})\right]\\
    &+ O(h^4)
  \end{aligned}
\end{equation}

\begin{ex}\label{cap_integr_sec_int_comp:ex:int_comp_sim}
  Consideramos o problema de computar a integral de $f(x)=xe^{-x^2}$ no intervalo $[0, 1]$. Usando a regra composta de Simpson com $n$ subintervalos, obtemos a aproximação
  \begin{equation}
    \underbrace{\int_0^1 xe^{-x^2}\,dx}_{I} \approx \underbrace{\frac{h}{3}\left[f(x_1) + 2\sum_{i=2}^{n} f(x_{2i-1}) + 4\sum_{i=1}^{n} f(x_{2i}) + f(x_{n+1})\right]}_{S},
  \end{equation}
onde $h=1/(2n)$ e $x_i = (i-1)h$, $i=1, 2, \dotsc, n$. Na Tabela~\ref{cap_integr_sec_int_comp:tab:ex_int_comp_sim}, temos as aproximações computadas com diversos números de subintervalos, bem como, seus erros absolutos.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Resultados referentes ao Exemplo~\ref{cap_integr_sec_int_comp:ex:int_comp_sim}.}
  \begin{tabular}{l|cc}\toprule
    $n$ & $S$ & $|I-S|$ \\\midrule
    $1$    & $3.20914\E-1$ & $4.9\E-3$ \\
    $10$   & $3.16061\E-1$ & $3.4\E-7$ \\
    $100$  & $3.16060\E-1$ & $3.4\E-11$ \\
    $1000$ & $3.16060\E-1$ & $4.2\E-15$ \\\bottomrule
  \end{tabular}
  \label{cap_integr_sec_int_comp:tab:ex_int_comp_sim}
\end{table}

\begin{lstlisting}[caption=simpson\_comp.py]
import numpy as np

def simpson_comp(f, a, b, n):
    h = (b-a)/(2*n)
    S = f(a)
    for i in range(1,n):
        x = a + (2*i)*h
        S += 2*f(x)
    for i in range(0,n):
        x = a + (2*i+1)*h
        S += 4*f(x)  
    S += f(b)
    S *= h/3
    return S
\end{lstlisting}
\end{ex}

\subsection*{Exercícios}

\begin{exer}
  Aproxime
  \begin{equation}
    \int_{-1}^0 \frac{\sen(x+2)-e^{-x^2}}{x^2+\ln(x+2)}\,dx
  \end{equation}
  usando a:
  \begin{enumerate}[a)]
  \item regra composta do ponto médio com $10$ subintervalos.
  \item regra composta do trapézio com $10$ subintervalos.
  \item regra composta de Simpson com $10$ subintervalos.
  \end{enumerate}
\end{exer}
\begin{resp}
  a)~$2.69264\E-1$; b)~$2.68282\E-1$; c)~$2.68937\E-1$
\end{resp}

\begin{exer}
  Considere
  \begin{equation}
    I = \int_{\pi/6}^{\pi/4} e^{-x}\cos(x)\,dx
  \end{equation}
  Para cada uma das seguintes quadraturas, compute a aproximação de $I$ com $5$ dígitos significativos corretos.
  \begin{enumerate}[a)]
  \item regra composta do ponto médio.
  \item regra composta do trapézio.
  \item regra composta de Simpson.
  \end{enumerate}
\end{exer}
\begin{resp}
  Dica: para cada quadratura, observe a convergência das aproximações com sucessivos refinamentos no número de intervalos.
\end{resp}

\begin{exer}
  Considere a seguinte tabela de pontos
  \begin{center}
    \begin{tabular}{l|cc}\toprule
      $i$ & $x_i$ & $y_i$\\\midrule
      $1$ & $2.0$ & $1.86$\\
      $2$ & $2.1$ & $1.90$\\
      $3$ & $2.2$ & $2.01$\\
      $4$ & $2.3$ & $2.16$\\
      $5$ & $2.4$ & $2.23$\\
      $6$ & $2.5$ & $2.31$\\\bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}
  Assumindo que $y = f(x)$, e usando o máximo de subintervalos possíveis, calcule:
  \begin{enumerate}[a)]
  \item $\displaystyle \int_{2,0}^{2,4} f(x)\,dx$ usando a regra do ponto médio composta.
  \item $\displaystyle \int_{2,0}^{2,5} f(x)\,dx$ usando a regra do trapézio composta.
  \item $\displaystyle \int_{2,0}^{2,4} f(x)\,dx$ usando a regra de Simpson composta.
  \end{enumerate}
\end{exer}
\begin{resp}
  a)~$8.12000\E-1$; b)~$1.03850$; c)~$8.11667\E-1$
\end{resp}

\section{Quadratura de Romberg}\label{cap_integr_sec_Romberg}

\begin{flushleft}
  [[tag:revisar]]
\end{flushleft}

A quadratura de Romberg é construída por sucessivas extrapolações de Richardson da regra do trapézio composta. Sejam $h_k = (b-a)/(2k)$, $x_i = a + (i-1)h_k$ e
\begin{equation}
  R_{k,1} := \frac{h_k}{2}\left[f(a) + 2\sum_{i=2}^{2k}f(x_i) + f(b)\right]
\end{equation}
a regra do trapézio composta com $2k$ subintervalos de
\begin{equation}
  I := \int_a^b f(x)\,dx.
\end{equation}
Por sorte, o erro de truncamento de aproximar $I$ por $R_{k,1}$ tem a seguinte forma
\begin{equation}
  I - R_{k,1} = \sum_{i=1}^\infty k_ih_k^{2i},
\end{equation}
o que nos permite aplicar a extrapolação de Richardson para obter aproximações de mais alta ordem.

Mais precisamente, para obtermos uma aproximação de $I$ com erro de truncamento da ordem $h^{2n}$, $h=(b-a)$, computamos $R_{k,1}$ para $k=1, 2, \dotsc, n$. Então, usamos das sucessivas extrapolações de Richardson
\begin{equation}
  R_{k,j} := R_{k,j-1} + \frac{R_{k,j-1}-R_{k-1,j-1}}{4^{j-1}-1},
\end{equation}
$j=2, 3, \dotsc, n$, de forma a computarmos $R_{n,n}$, a qual fornece a aproximação desejada.

\begin{ex}\label{ex:Romberg}
  Consideremos o problema de aproximar a integral de $f(x)=xe^{-x^2}$ no intervalo $[0, 1]$. Para obtermos uma quadratura de Romberg de ordem $4$, calculamos
  \begin{align}
    R_{1,1} &:= \frac{1}{2}[f(0) + f(1)] = 1,83940\E-1\\
    R_{2,1} &:= \frac{1}{4}[f(0) + 2f(1/2) + f(1)] = 2,86670\E-1.
  \end{align}
Então, calculando
\begin{equation}
  R_{2,2} = R_{2,1} + \frac{R_{2,1}-R_{1,1}}{3} = 3,20914\E-1,
\end{equation}
a qual é a aproximação desejada.

\begin{table}[h!]
  \centering
  \caption{Resultados referentes ao Exemplo~\ref{ex:Romberg}.}
  \begin{tabular}{l|cccc}
    k & $R_{k,1}$ & $R_{k,2}$ & $R_{k,3}$ & $R_{k,4}$ \\\hline
    1 & $1,83940\E-1$ \\
    2 & $2,86670\E-1$ & $3,20914\E-1$ \\
    3 & $3,08883\E-1$ & $3,16287\E-1$ & $3,15978\E-1$ \\
    4 & $3,14276\E-1$ & $3,16074\E-1$ & $3,16059\E-1$ &  $3,16061\E-1$\\\hline
  \end{tabular}
  \label{tab:ex_Romberg}
\end{table}

Na Tabela~\ref{tab:ex_Romberg}, temos os valores de aproximações computadas pela quadratura de Romberg até ordem $8$.

% \ifisoctave
% Podemos fazer estas computações com o auxílio do seguinte código \verb+GNU Octave+:
% \begin{verbatim}
% #integral
% f = @(x) x*exp(-x^2);
% a=0;
% b=1;

% #ordem 2n
% n=4;

% R = zeros(n,n);
% #R(k,1)
% for k=1:n
%   h = (b-a)/(2^(k-1));
%   R(k,1) = f(a);
%   for i=2:2^(k-1)
%     x = a + (i-1)*h;
%     R(k,1) += 2*f(x);
%   endfor
%   R(k,1) += f(b);
%   R(k,1) *= h/2;
% endfor
% #extrapola
% for j=2:n
%   for k=j:n
%     R(k,j) = R(k,j-1) + (R(k,j-1)-R(k-1,j-1))/(4^(j-1)-1);
%   endfor
% endfor
% #sol.
% for i = 1:n 
%   printf("%1.5E ",R(i,:))
%   printf("\n")
% end
% \end{verbatim}
% \fi
\end{ex}

\subsection*{Exercícios}

\begin{flushleft}
  [[tag:revisar]]
\end{flushleft}

\begin{exer}\label{exer:int_comp_fun}
  Aproxime
  \begin{equation}
    \int_{-1}^0 \frac{\sen(x+2)-e^{-x^2}}{x^2+\ln(x+2)}\,dx
  \end{equation}
usando a quadratura de Romberg de ordem 4.
\end{exer}
\begin{resp}
  % \ifisoctave 
  % \href{https://github.com/phkonzen/notas/blob/master/src/MatematicaNumerica/cap_integr/dados/exer_Romberg_fun/exer_Romberg_fun.m}{Código.} 
  % \fi
  $2,68953\E-1$
\end{resp}

\section{Grau de Exatidão}\label{cap_integr_sec_grau_exat}

O grau de exatidão \hl{é uma medida de exatidão de uma quadratura numérica}. Mais precisamente, \hl{dizemos que uma dada quadratura numérica de nodos e pesos $\{(x_i, \omega_i)\}_{i=1}^n$ tem grau de exatidão $m$, quando}
\begin{equation}
  \int_a^b p(x)\,dx = \sum_{i=1}^n p(x_i)\omega_i
\end{equation}
\hl{para todo polinômio $p(x)$ de grau menor $m$}. Ou ainda, conforme descrito na definição a seguir.

\begin{defn}\normalfont{(\hl{Grau de Exatidão}.)}
  Dizemos que uma dada quadratura numérica de pontos e nodos $\{x_i, \omega_i\}_{i=1}^n$ tem \emph{grau de exatidão} $m$, quando
  \begin{equation}\hleq
    \int_a^b x^k\,dx = \sum_{i=1}^n x_i^k\omega_i,~\forall k\leq m.
  \end{equation}
\end{defn}

\subsection{Regra do Ponto Médio}

Vamos determinar \hl{o grau de exatidão da regra do ponto médio}. Para tanto, verificamos para quais $k$ vale
\begin{equation}
  \int_a^b x^k\,dx = (b-a)\left(\frac{a+b}{2}\right)^k.
\end{equation}
Temos
\begin{itemize}
\item $k=0$:
  \begin{align}
    &\int_a^b x^0\,dx = \left. x\right|_a^b = b-a,\\
    &(b-a)\left(\frac{a+b}{2}\right)^0 = b-a.
  \end{align}
\item $k=1$:
  \begin{align}
    &\int_a^b x^1\,dx = \left. \frac{x^2}{2}\right|_a^b = \frac{b^2}{2}-\frac{a^2}{2},\\
    &(b-a)\left(\frac{a+b}{2}\right)^1 = (b-a)\frac{(a+b)}{2} = \frac{b^2}{2}-\frac{a^2}{2}.
  \end{align}
\item $k=2$:
  \begin{align}
    &\int_a^b x^2\,dx = \left. \frac{x^3}{3}\right|_a^b = \frac{b^3}{3}-\frac{a^3}{3},\\
    &(b-a)\left(\frac{a+b}{2}\right)^2 \neq \frac{b^3}{3}-\frac{a^3}{3}.
  \end{align}
\end{itemize}
Ou seja, a regra do ponto médio tem grau de exatidão $1$. Isto quer dizer, que a regra do ponto médio fornece o valor exato para a integral de qualquer polinômio de grau menor ou igual a 1.

\begin{ex}
  A integral
  \begin{subequations}
    \begin{align}
    I &= \int_1^5 1-2x\,dx\\
      &= \left. x - x^2\right|_{1}^5\\
      &= (5-25) - (1-1) = -20.
    \end{align}
  \end{subequations}
  Pela regra do ponto médio, temos
  \begin{subequations}
    \begin{align}
      S &= hf\left(\frac{a+b}{2}\right)\\
        &= (5-1)\left[1 - 2\cdot \frac{(1+5)}{2}\right]\\
        &= 4(1 - 6) = -20.
    \end{align}
  \end{subequations}
\end{ex}

\subsection{Regra de Simpson}

Vamos determinar o grau de exatidão da regra de Simpson. Para tanto, verificamos para quais $k$ vale
\begin{equation}
  \int_a^b x^k\,dx = \frac{(b-a)}{6}\left(a^k + 4\left(\frac{a+b}{2}\right)^k + b^k\right).
\end{equation}
Temos
\begin{itemize}
\item $k=0$:
  \begin{align}
    &\int_a^b x^0\,dx = \left. x\right|_a^b = b-a,\\
    &\frac{(b-a)}{6}\left(a^0 + 4\left(\frac{a+b}{2}\right)^0 + b^0\right) = b-a.
  \end{align}
\item $k=1$:
  \begin{align}
    &\int_a^b x^1\,dx = \left. \frac{x^2}{2}\right|_a^b = \frac{b^2}{2}-\frac{a^2}{2},\\
    &\frac{(b-a)}{6}\left(a^1 + 4\left(\frac{a+b}{2}\right)^1 + b^1\right) = \frac{(b-a)}{2}(a+b) \\
    &\qquad = \frac{b^2}{2}-\frac{a^2}{2}.
  \end{align}
\item $k=2$:
  \begin{align}
    &\int_a^b x^2\,dx = \left. \frac{x^3}{3}\right|_a^b = \frac{b^3}{3} - \frac{a^3}{3},\\
    &\frac{(b-a)}{6}\left(a^2 + 4\left(\frac{a+b}{2}\right)^2 + b^2\right) = \frac{(b-a)}{3}(a^2 + ab + b^2)\\
    &\qquad = \frac{b^3}{3} - \frac{a^3}{3}.
  \end{align}
\item $k=3$:
  \begin{align}
    &\int_a^b x^3\,dx = \left. \frac{x^4}{4}\right|_a^b = \frac{b^4}{4}-\frac{a^4}{4},\\
    &\frac{(b-a)}{6}\left(a^3 + 4\left(\frac{a+b}{2}\right)^3 + b^3\right) \\
    &\qquad = \frac{(b-a)}{6}\left[\frac{3 a^{3}}{2} + \frac{3 b}{2} a^{2} + \frac{3 a}{2} b^{2} + \frac{3 b^{3}}{2}\right]\\
    &\qquad = \frac{b^4}{4}-\frac{a^4}{4}.
  \end{align}
\item $k=4$:
  \begin{align}
    &\int_a^b x^4\,dx = \left. \frac{x^5}{5}\right|_a^b = \frac{b^5}{5}-\frac{a^5}{5},\\
    &\frac{(b-a)}{6}\left(a^4 + 4\left(\frac{a+b}{2}\right)^4 + b^4\right) \neq \frac{b^5}{5}-\frac{a^5}{5}.
  \end{align}
\end{itemize}
Ou seja, a regra de Simpson tem grau de exatidão $3$. Isto significa que ela fornece o valor exato da integral de qualquer polinômio de grau menor ou igual a 3.

\begin{ex}
  A integral
  \begin{subequations}
    \begin{align}
      I &= \int_{-1}^1 1-x^2\,dx\\
        &= \left. x - \frac{x^3}{3}\right|\\
        &= \left(1 - \frac{1}{3}\right) - \left(-1 + \frac{1}{3}\right)\\
        &= \frac{4}{3}.
    \end{align}
  \end{subequations}
  Pela regra de Simpson, temos
  \begin{subequations}
    \begin{align}
      S &= \frac{h}{3}\left[f(a) + 4f\left(\frac{a+b}{2}\right) + f(b)\right]\\
        &= \frac{1}{3}\left[(1-(-1)^2) + 4(1-0^2) + (1-(1)^2)\right]\\
        &= \frac{4}{3}.
    \end{align}
  \end{subequations}
\end{ex}

\subsection{Exercícios}

\begin{exer}
  Determine o grau de exatidão da regra do trapézio.
\end{exer}
\begin{resp}
  $1$
\end{resp}

\begin{exer}
  Calcule
  \begin{equation}
    \int_{-7\sqrt{3}}^{7\sqrt{3}} \pi x - e\,dx.
  \end{equation}
\end{exer}
\begin{resp}
  Dica: use a regra do ponto médio.
\end{resp}

\begin{exer}
  Determine o nodo e o peso da quadratura numérica de um único nodo e de grau de exatidão $1$ para o intervalo de integração $[-1, 1]$.
\end{exer}
\begin{resp}
  $x_1=0$, $\omega_1=2$
\end{resp}

\begin{exer}
  Considere uma quadratura numérica de dois nodos e pesos
  \begin{equation}
    S = f(x_1)\omega_1 + f(x_2)\omega_2.
  \end{equation}
  Determine as possíveis escolhas de pesos e nodos para que ela tenha grau de exatidão $2$ no intervalo de integração $[0,1]$.
\end{exer}
\begin{resp}
  \begin{align}
    &\omega_1 + \omega_2 = 1\\
    &x_1\omega_1 + x_2\omega_2 = \frac{1}{2}\\
    &x_1^2\omega_1 + x_2^2\omega_2 = \frac{1}{3}
  \end{align}
\end{resp}

\begin{exer}
  Mostre que a seguinte quadratura numérica
  \begin{equation}
    S = f(-1)\frac{1}{3} + f(0)\frac{4}{3} + f(1)\frac{1}{3}
  \end{equation}
  tem grau de exatidão $3$ no intervalo de integração $[-1, 1]$.
\end{exer}
\begin{resp}
  Dica: consulte o grau de exatidão da regra de Simpson.
\end{resp}

\section{Quadratura Gauss-Legendre}\label{cap_integr_sec_Gauss-Legendre}

\hl{Quadraturas gaussianas são quadraturas numéricas de máximo grau de exatidão}. Especificamente, \hlemph{quadraturas de Gauss-Legendre} são quadraturas gaussianas para integrais da forma
\begin{equation}\hleq
  I = \int_{-1}^1 f(x)\,dx.
\end{equation}

Vamos começar considerando o problema de determinar a quadratura de Gauss-Legendre de apenas um ponto, i.e.
\begin{equation}
  S = f(x_1)\omega_1.
\end{equation}
Começamos por exigir a integração exata de polinômios de o grau $0$, o que nos leva a
\begin{subequations}
  \begin{align}
    &\omega_1x_1^0 = \int_{-1}^1 x^0\,dx\\
    &\omega_1 = \left. x \right|_{-1}^1 = 2.
  \end{align}
\end{subequations}
Agora, exigindo a integração exata de polinômios de grau $1$, obtemos
\begin{subequations}
  \begin{align}
    &\omega_1x_1^1 = \int_{-1}^1 x^1\,dx \\
    &2x_1 = \left.\frac{x^2}{2}\right|_{-1}^1 = 0\\
    &x_1=0.
  \end{align}
\end{subequations}
Com isso, concluímos que a quadratura de um nodo de maior grau de exatidão para tais integrais é a de nodo $x_1=0$ e peso $\omega_1=2$. Observamos que esta é a regra do ponto médio para o intervalo de integração $[-1, 1]$.

Seguindo esse raciocínio, ao buscarmos por uma \hl{quadratura de $n$ pontos} com maior grau de exatidão possível para integrais no intervalo $[-1, 1]$, acabamos tendo que resolver um sistema de equações
\begin{equation}\label{eq:quad_gauss_sys}
  \sum_{i=1}^n x_i^k\omega_i = \int_{-1}^1 x^k\,dx,
\end{equation}
para $k = 0, 1, 2, \dotsc, 2n-1$. I.e., no que temos $2n$ incógnitas ($n$ nodos e $n$ pesos) a determinar, podemos exigir o \hl{grau de exatidão máximo de $2n-1$}.

O sistema~\eqref{eq:quad_gauss_sys} é um sistema não linear para os nodos e a determinação de soluções para $n$ grande não é uma tarefa trivial. Alternativamente, veremos que \hl{os nodos da quadratura de Gauss-Legendre de $n$ nodos são as raízes do} polinômio de Legendre de grau $n$. Por definição, o \hlemph{polinômio de Legendre de grau $n$}, denotado por $P_n(x)$, satisfaz a seguinte propriedade de ortogonalidade
\begin{equation}\label{eq:ortogonalidade_pol_Legendre}
  \int_{-1}^1 p(x)P_n(x)\,dx = 0,
\end{equation}
para todo polinômio $p(x)$ de grau menor que $n$. Com isso, estabelecemos o seguinte resultado.

\begin{teo}\label{teo:Gauss-Legendre}
  A quadratura de Gauss-Legendre de $n$ nodos tem as raízes do polinômio de Legendre de grau $n$ como seus nodos e seus pesos são dados por
  \begin{equation}\label{eq:pesos_Gauss-Legendre_1}\hleq
    \omega_i = \int_{-1}^1 \prod_{\overset{j=1}{j\neq i}}^n \frac{x-x_j}{x_i-x_j}\,dx.
  \end{equation}
\end{teo}
\begin{dem}
  Sejam $x_1, x_2, \dotsc, x_n$ as raízes do polinômio de Legendre de grau $n$. Queremos mostrar que
  \begin{equation}
    \int_{-1}^1 p(x)\,dx = \sum_{i=1}^n p(x_i)\omega_i,
  \end{equation}
para todo polinômio $p(x)$ de grau menor ou igual $2n-1$. Primeiramente, suponhamos que $p(x)$ seja um polinômio de grau menor que $n$. Então, tomando sua representação por polinômio de Lagrange nos nodos $x_i$, $i=1, 2, \ldots, n$, temos
\begin{align}
  \int_{-1}^1 p(x)\,dx &= \int_{-1}^1 \sum_{i=1}^n p(x_i)\prod_{\overset{j=1}{j\neq i}}^n \frac{x-x_j}{x_i-x_j}\,dx\\
  &= \sum_{i=1}^n p(x_i) \int_{-1}^1 \prod_{\overset{j=1}{j\neq i}}^n \frac{x-x_j}{x_i-x_j}\,dx\\
  &= \sum_{i=1}^n p(x_i)\omega_i.
\end{align}
Isto mostra o resultado para polinômios $p(x)$ de grau menor que $n$. Agora, suponhamos que $p(x)$ é um polinômio de grau maior ou igual que $n$ e menor ou igual a $2n-1$. Dividindo $p(x)$ pelo polinômio de Legendre de grau $n$, $P_n(x)$,  obtemos
\begin{equation}
  p(x) = q(x)P_n(x) + r(x),
\end{equation}
onde $q(x)$ e $r(x)$ são polinômio de grau menor que $n$. Ainda, nas raízes $x_1, x_2, \dotsc, x_n$ temos $p(x_i) = r(x_i)$ e da ortogonalidade dos polinômios de Legendre (veja, equação~\eqref{eq:ortogonalidade_pol_Legendre}), temos
\begin{align}
  \int_{-1}^1 p(x)\,dx &= \int_{-1}^1 q(x)P_n(x) + r(x)\,dx\\
  &= \int_{-1}^1 r(x)\,dx.
\end{align}
Agora, do resultado anterior aplicado a $r(x)$, temos
\begin{equation}
  \int_{-1}^1 p(x)\,dx = \sum_{i=1}^n r(x_i)\omega_i = \sum_{i=1}^n p(x_i)\omega_i.
\end{equation}
Isto complete o resultado para polinômios de grau menor ou igual a $2n-1$.
\end{dem}

\begin{ex}\normalfont{(\hl{Gauss-Legendre de 2 pontos}.)}
  Considaremos a quadratura de Gauss-Legendre de $2$ nodos. Do Teorema~\ref{teo:Gauss-Legendre}, seus nodos são as raízes do polinômio de Legendre de grau 2
  \begin{equation}
    P_2(x) = \frac{3}{2}x^2 - \frac{1}{2},
  \end{equation}
as quais são
\begin{subequations}
  \begin{align}
    &x_1 = -\frac{\sqrt{3}}{3},\\
    &x_2 =\frac{\sqrt{3}}{3}.
  \end{align}
\end{subequations}
Os pesos são, então
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \omega_1 &= \int_{-1}^1 \frac{x-x_1}{x_2-x_1}\,dx \\
             &= \frac{\sqrt{3}}{2}\left[\frac{x^2}{2}+\frac{\sqrt{3}}{3}x\right]_{-1}^1\\
             &= 1
  \end{align}
\end{subequations}
e
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \omega_2 &= \int_{-1}^1 \frac{x-x_2}{x_1-x_2}\,dx \\
             &= -\frac{\sqrt{3}}{2}\left[\frac{x^2}{2}-\frac{\sqrt{3}}{3}x\right]_{-1}^1\\
             &= 1
  \end{align}
\end{subequations}
Ou seja, a quadratura de Gauss-Legendre de $2$ pontos tem o seguinte conjunto de nodos e pesos $\{(x_1=-\sqrt{3}/3, \omega_1=1), (x_2=\sqrt{3}/3, \omega_2=1)\}$. Esta, por sua vez, é exata para polinômios de grau menor ou igual a $3$. De fato, verificando para potência de $x^k$ temos:
\begin{itemize}
\item $k=0$:
  \begin{subequations}
    \begin{align}
      &\int_{-1}^1 x^0\,dx = 2\\
      &x_1^0\omega_1 + x_2^0\omega_2 = \left(-\frac{\sqrt{3}}{3}\right)^0 + \left(\frac{\sqrt{3}}{3}\right)^0 = 2.
    \end{align}
\end{subequations}
\item $k=1$:
  \begin{subequations}
    \begin{align}
      &\int_{-1}^1 x^1\,dx = 0\\
      &x_1^1\omega_1 + x_2^1\omega_2 = \left(-\frac{\sqrt{3}}{3}\right)^1 + \left(\frac{\sqrt{3}}{3}\right)^1 = 0.
    \end{align}
\end{subequations}
\item $k=2$:
  \begin{subequations}
    \begin{align}
      &\int_{-1}^1 x^2\,dx = \frac{2}{3}\\
      &x_1^2\omega_1 + x_2^2\omega_2 = \left(-\frac{\sqrt{3}}{3}\right)^2 + \left(\frac{\sqrt{3}}{3}\right)^2 = \frac{2}{3}.
    \end{align}
\end{subequations}
\item $k=3$:
  \begin{subequations}
    \begin{align}
      &\int_{-1}^1 x^3\,dx = 0\\
      &x_1^3\omega_1 + x_2^3\omega_2 = \left(-\frac{\sqrt{3}}{3}\right)^3 + \left(\frac{\sqrt{3}}{3}\right)^3 = 0.
    \end{align}
\end{subequations}
\item $k=4$:
  \begin{subequations}
    \begin{align}
      &\int_{-1}^1 x^4\,dx = \frac{2}{5}\\
      &x_1^4\omega_1 + x_2^4\omega_2 = \left(-\frac{\sqrt{3}}{3}\right)^4 + \left(\frac{\sqrt{3}}{3}\right)^4 = \frac{2}{9}.
    \end{align}
\end{subequations}
\end{itemize}
\end{ex}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Conjunto de nodos e pesos da quadratura de Gauss-Legendre. Fonte: \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Gauss\%E2\%80\%93Legendre\_quadrature}{Wikipedia:Gauss-Legendre Quadrature}.}
  \begin{tabular}{lcc}
    $n$ & $x_i$ & $\omega_i$ \\\hline\noalign{\smallskip}
    $1$ & 0 & 2 \\\noalign{\smallskip}\hline
    $2$ & $\displaystyle \pm \frac{\sqrt{3}}{3}$ & 1\\\noalign{\smallskip}\hline\noalign{\smallskip}
    \multirow{2}{*}{$3$} & $0$ & $\displaystyle \frac{8}{9}$ \\
      & $\displaystyle \pm\sqrt{\frac{3}{5}}$ & $\displaystyle \frac{5}{9}$\\\noalign{\smallskip}\hline\noalign{\smallskip}
    \multirow{2}{*}{$4$} & $\displaystyle \pm\sqrt{\frac{3}{7}-\frac{2}{7}\sqrt{\frac{6}{5}}}$ & $\displaystyle \frac{18+\sqrt{30}}{36}$ \\\noalign{\smallskip}
 & $\displaystyle \pm\sqrt{\frac{3}{7}+\frac{2}{7}\sqrt{\frac{6}{5}}}$ & $\displaystyle \frac{18-\sqrt{30}}{36}$\\\noalign{\smallskip}\hline\noalign{\smallskip}
    \multirow{3}{*}{$5$} & $0$ & $\displaystyle \frac{128}{225}$ \\\noalign{\smallskip}
        & $\displaystyle \pm\frac{1}{3}\sqrt{5-2\sqrt{\frac{10}{7}}}$ & $\displaystyle \frac{322+13\sqrt{70}}{900}$ \\\noalign{\smallskip}
        & $\displaystyle \pm\frac{1}{3}\sqrt{5+2\sqrt{\frac{10}{7}}}$ & $\displaystyle \frac{322-13\sqrt{70}}{900}$ \\\noalign{\smallskip}\hline
  \end{tabular}
  \label{tab:Gauss-Legendre}
\end{table}

\begin{ex}\label{ex:GL_fun}
  Considere o problema de obter uma aproximação para $I = \int_{-1}^1 \cos(x)\,dx$ usando a quadratura de Gauss-Legendre. Calculemos algumas aproximações com $n=1$, $2$ e $3$ pontos:
  \begin{itemize}
  \item $n=1$:
    \begin{subequations}
      \begin{align}
        \int_{-1}^1 \cos(x)\,dx &\approx 2 \cos 0 \\
                                &= 2.
      \end{align}
    \end{subequations}
  \item $n=2$:
    \begin{subequations}
      \begin{align}
        \int_{-1}^1 xe^{-x^2}\,dx &\approx \cos(-\sqrt{3}/3) + \cos(-\sqrt{3}/3)\\
                                  &= 1,67582.
      \end{align}
    \end{subequations}
  \item $n=3$:
    \begin{subequations}
      \begin{align}
        \int_{-1}^1 xe^{-x^2}\,dx &\approx \frac{8}{9}\cos 0 + \frac{5}{9}\cos(-\sqrt{3/5})\nonumber\\
                                  &+ \frac{5}{9}\cos(\sqrt{3/5}) = 1,68300.
      \end{align}
  \end{subequations}
  \end{itemize}

  Na Tabela~\ref{tab:ex_GL_fun}, temos as aproximações de $I$ com a quadratura de Gauss-Legendre de $n=1$, $2$, $3$, $4$ e $5$ pontos (detonado por $\tilde{I}$, bem como, o erro absoluto com respeito ao valor analítico da integral.

  \begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Resultados referentes ao Exemplo~\ref{ex:GL_fun}.}
  \begin{tabular}{lcc}\toprule
    $n$ & $\tilde{I}$ & $|I-\tilde{I}|$ \\\midrule
    $1$ & $2.00000$ & $3.2\E-01$ \\
    $2$ & $1.67582$ & $7.1\E-03$ \\
    $3$ & $1.68300$ & $6.2\E-05$ \\
    $4$ & $1.68294$ & $2.8\E-07$ \\
    $5$ & $1.68294$ & $7.9\E-10$ \\\bottomrule
  \end{tabular}
  \label{tab:ex_GL_fun}
\end{table}

\begin{lstlisting}
import numpy as np
from numpy.polynomial.legendre import leggauss

# integrando
f = lambda x: np.cos(x)
# quadratura
n = 4
x,w = leggauss(n)
# aproximação
S = np.sum(f(x)*w)
print(f'{n}: S = {S:.5e}')
\end{lstlisting}
\end{ex}

\subsection{Intervalos de integração arbitrários}

A quadratura de Gauss-Legendre é desenvolvida para aproximar integrais definidas no intervalo $[-1, 1]$. Por sorte, uma integral definida em um intervalo arbitrário $[a, b]$ pode ser reescrita como uma integral no intervalo $[-1, 1]$ através de uma mudança de variável apropriada.

Assumindo a \hlemph{mudança de variável}
\begin{equation}\hleq
  x = \frac{b-a}{2}(u+1)+a
\end{equation}
temos
\begin{equation}
  dx = \frac{b-a}{2}du
\end{equation}
e, portanto,
\begin{equation}\hleq
  \int_a^b f(x)\,dx = \int_{-1}^1 f\left(\frac{b-a}{2}(u+1)+a\right)\cdot \frac{b-a}{2}du.
\end{equation}
Portanto, para computarmos $\int_a^bf(x)\,dx$ podemos aplicar a quadratura de Gauss-Legendre na integral definida no $[-1, 1]$ dada conforme acima.

\begin{ex}
Usemos a quadratura de Gauss-Legendre com $2$ pontos para aproximar a integral
\begin{equation}
  \int_0^{1} xe^{-x^2}\,dx.
\end{equation}
Fazendo a mudança de variável $x=u/2 + 1/2$, temos
\begin{equation}
  \int_0^{1} xe^{-x^2}\,dx = \int_{-1}^1 \left(\frac{u}{2}+\frac{1}{2}\right)e^{-\left(\frac{u}{2}+\frac{1}{2}\right)^2}\,du.
\end{equation}
Então, aplicando a quadratura temos
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \int_0^{1} xe^{-x^2}\,dx &= \left(-\frac{\sqrt{3}}{6}+\frac{1}{2}\right)e^{-\left(-\frac{\sqrt{3}}{6}+\frac{1}{2}\right)^2} \nonumber\\
                             &+ \left(\frac{\sqrt{3}}{6}+\frac{1}{2}\right)e^{-\left(\frac{\sqrt{3}}{6}+\frac{1}{2}\right)^2} \\
                             &= 3,12754\E-1.
\end{align}
\end{subequations}

\begin{lstlisting}
import numpy as np
from numpy.polynomial.legendre import leggauss

# integral
a = 0
b = 1
f = lambda x: x*np.exp(-x**2)
# quadratura
n = 2
x,w = leggauss(n)
# mud de var
x = (b-a)/2*(x+1)+a
w = (b-a)/2*w
# aproximação
S = np.sum(f(x)*w)
print(f'{n}: S = {S:.5e}')
\end{lstlisting}
\end{ex}

\subsection{Exercícios}

\begin{exer}
  Aproxime
  \begin{equation}
    \int_{-1}^1 \frac{\sen(x+2)-e^{-x^2}}{x^2+\ln(x+2)}\,dx
  \end{equation}
usando a quadratura de Gauss-Legendre com:
\begin{enumerate}[a)]
\item $n=1$ ponto.
\item $n=2$ pontos.
\item $n=3$ pontos.
\item $n=4$ pontos.
\item $n=5$ pontos.
\end{enumerate}
\end{exer}
\begin{resp}
  a)~$-2.61712\E-1$; b)~$2.55351\E-1$; c)~$8.97510\E-2$; d)~$1.27411\E-1$; e)~$1.21016\E-1$.
\end{resp}

\begin{exer}
  Aproxime
  \begin{equation}
    \int_{0}^1 \frac{\sen(x+2)-e^{-x^2}}{x^2+\ln(x+2)}\,dx
  \end{equation}
usando a quadratura de Gauss-Legendre com:
\begin{enumerate}[a)]
\item $n=1$ ponto.
\item $n=2$ pontos.
\item $n=3$ pontos.
\item $n=4$ pontos.
\item $n=5$ pontos.
\end{enumerate}
\end{exer}
\begin{resp}
  a)~$-1.54617\E-1$; b)~$-1.50216\E-1$; c)~$-1.47026\E-1$; d)~$-1.47190\E-1$; e)~$-1.47193\E-1$.
\end{resp}

\begin{exer}
  Aproxime
  \begin{equation}
    \int_{-1}^1 \frac{\sen(x+2)-e^{-x^2}}{x^2+\ln(x+2)}\,dx
  \end{equation}
usando a quadratura de Gauss-Legendre com:
\begin{enumerate}[a)]
\item $n=5$ ponto.
\item $n=10$ pontos.
\item $n=20$ pontos.
\end{enumerate}
\end{exer}
\begin{resp}
  a)~$1.21016\E-1$; b)~$1.21744\E-1$; c)~$1.21744\E-1$
\end{resp}

\begin{exer}
  Use uma quadratura de Gauss-Legendre para computar a integral
  \begin{equation}
    I = \int_{-1}^2 x\sen(x^3)\,dx
  \end{equation}
  com $6$ dígitos significativos corretos.
\end{exer}
\begin{resp}
  $5.93738\E-1$
\end{resp}

\section{Quadraturas gaussianas com pesos}\label{cap_integr_sec_Gauss_peso}

\begin{flushleft}
  [[tag:revisar]]
\end{flushleft}

A quadratura gaussiana estudada na seção anterior (Seção~\ref{cap_integr_sec_Gauss-Legendre}) é um caso particular de quadraturas de máximo grau de exatidão para integrais da forma
\begin{equation}
  \int_a^b f(x)w(x)\,dx,
\end{equation}
onde $w(x)$ é positiva e contínua, chamada de função peso. Como anteriormente, os nodos $x_i$, $i=1, 2, \dotsc, n$, da quadratura gaussiana de $n$ pontos são as raízes do polinômio $p_n(x)$ que é ortogonal a todos os polinômios de grau menor que $n$. Aqui, isto significa
\begin{equation}
  \int_a^b q(x)p_n(x)w(x)\,dx = 0,
\end{equation}
para todo polinômio $q(x)$ de grau menor que $n$.

\subsection{Quadratura de Gauss-Chebyshev}\index{quadratura de!Gauss-Chebyshev}

\begin{flushleft}
  [[tag:revisar]]
\end{flushleft}

Quadraturas de Gauss-Chebyshev são quadraturas gaussianas para integrais da forma
\begin{equation}
  \int_{-1}^1 f(x)(1-x^2)^{-1/2}\,dx.
\end{equation}
Neste caso, na quadratura gaussiana de $n$ pontos os nodos $x_i$ são as raízes do $n$-ésimo polinômio de Chebyshev $T_n(x)$. Pode-se mostrar (veja, por exemplo, \cite[Cap. 7, Sec. 4.1]{Isaacson1994a}) que o conjunto de pontos desta quadratura são dados por
\begin{align}
  x_i &= \cos\left(\frac{2i-1}{2n}\pi\right),\\
  w_i &= \frac{\pi}{n}.
\end{align}

\begin{ex}\label{ex:GC}
  Considere o problema de aproximar a integral
  \begin{equation}
    \int_{-1}^1 \frac{e^{-x^2}}{\sqrt{1-x^2}}\,dx.
  \end{equation}
Usando a quadratura de Gauss-Chebyshev de $n$ pontos temos:
\begin{itemize}
\item $n=1$:
  \begin{equation}
  \int_{-1}^1 \frac{e^{-x^2}}{\sqrt{1-x^2}}\,dx \approx \pi e^{-\cos(\pi/2)^2} = \pi.
\end{equation}
\item $n=2$:
  \begin{align}
  \int_{-1}^1 \frac{e^{-x^2}}{\sqrt{1-x^2}}\,dx &\approx \frac{\pi}{2} e^{-\cos(\pi/4)^2} + \frac{\pi}{2} e^{-\cos(3\pi/4)^2}  \\
    &= 1,90547.
\end{align}
\item $n=3$:
  \begin{align}
  \int_{-1}^1 \frac{e^{-x^2}}{\sqrt{1-x^2}}\,dx &\approx \frac{\pi}{3} e^{-\cos(\pi/6)^2} + \frac{\pi}{3} e^{-\cos(\pi/2)^2} + \frac{\pi}{3} e^{-\cos(5\pi/6)^2}  \\
    &= 2,03652.
\end{align}
\end{itemize}

\begin{table}[h!]
  \centering
  \begin{tabular}{lc}
    $n$ & $\tilde{I}$\\\hline
    $1$ & $3,14159$\\
    $2$ & $1,90547$\\
    $3$ & $2,03652$\\
    $4$ & $2,02581$\\
    $5$ & $2,02647$\\
    $6$ & $2,02644$\\
    $10$ & $2,02644$\\\hline
  \end{tabular}
  \caption{Resultados referentes ao Exemplo~\ref{ex:GC}.}
  \label{tab:ex_GC}
\end{table}

Na Tabela~\ref{tab:ex_GC}, temos as aproximações $\tilde{I}$ da integral computadas com a quadratura de Gauss-Chebyshev  com diferentes números de pontos.
% \ifisoctave
% Estes resultados podem ser computados no \verb+GNU Octave+ com o seguinte código:
% \begin{verbatim}
% f = @(x) exp(-x^2);
% n=5;
% s=0;
% for i=1:n
%   x=cos((2*i-1)*pi/(2*n));
%   w=pi/n;
%   s+=f(x)*w;
% endfor
% printf("%1.5E\n",s)
% \end{verbatim}
% \fi
\end{ex}

\subsection{Quadratura de Gauss-Laguerre}

\begin{flushleft}
  [[tag:revisar]]
\end{flushleft}

Quadraturas de Gauss-Laguerre são quadraturas gaussianas para integrais da forma
\begin{equation}
  \int_{0}^\infty f(x)e^{-x}\,dx.
\end{equation}
Neste caso, na quadratura gaussiana de $n$ pontos os nodos $x_i$ são as raízes do $n$-ésimo polinômio de Laguerre $L_n(x)$ e os pesos por
\begin{equation}
  w_i = -\frac{1}{n[L_n'(x_i)]^2},~i=1, 2, \dotsc, n.
\end{equation}
Na Tabela~\ref{tab:quad_GLa}, temos os pontos da quadratura de Gauss-Laguerre para diversos valores de $n$.

\begin{table}[h!]
  \centering
  \caption{Pontos da quadratura de Gauss-Laguerre.}
  \begin{tabular}{lrr}
    $n$ & $x_i$ & $w_i$ \\\hline
    $1$ & $1,0000000\E+00$ & $1,0000000\E+00$ \\\hline
    \multirow{2}{*}{2}
        & $3,4142136\E+00$ & $1,4644661\E-01$ \\
        & $5,8578644\E-01$ & $8,5355339\E-01$ \\\hline
    \multirow{3}{*}{3}
        & $6,2899451\E+00$ & $1,0389257\E-02$ \\
        & $2,2942804\E+00$ & $2,7851773\E-01$ \\
        & $4,1577456\E-01$ & $7,1109301\E-01$ \\\hline
    \multirow{4}{*}{4}
        & $9,3950709\E+00$ & $5,3929471\E-04$ \\
        & $4,5366203\E+00$ & $3,8887909\E-02$ \\
        & $1,7457611\E+00$ & $3,5741869\E-01$ \\
        & $3,2254769\E-01$ & $6,0315410\E-01$ \\\hline
    \multirow{5}{*}{5}
        & $1,2640801\E+01$ & $2,3369972\E-05$ \\
        & $7,0858100\E+00$ & $3,6117587\E-03$ \\
        & $3,5964258\E+00$ & $7,5942450\E-02$ \\
        & $1,4134031\E+00$ & $3,9866681\E-01$ \\
        & $2,6356032\E-01$ & $5,2175561\E-01$ \\\hline
  \end{tabular}
  \label{tab:quad_GLa}
\end{table}

% \ifisoctave
% No \verb+GNU Octave+, os pontos da quadratura de Gauss-Laguerre podem ser obtido com o seguinte código:
% \begin{verbatim}
% pkg load miscellaneous
% n=2;
% Ln=laguerrepoly(n);
% dLn=polyder(Ln);
% x=roots(Ln);
% w=1./(x.*(polyval(dLn,x)).^2);
% printf("i xx_i w_i\n")
% for i=1:n
%   printf("%1.7E %1.7E\n",x(i),w(i))
% endfor
% \end{verbatim}
% \fi

\begin{ex}\label{ex:GLa}
  Na Tabela~\ref{tab:ex_GLa}, temos as aproximações $\tilde{I}$ da integral $I = \int_0^\infty \sen(x)e^{-x}\,dx$ obtidas pela quadratura de Gauss-Laguerre com diferentes pontos $n$.

\begin{table}[h!]
  \centering
  \begin{tabular}{lc}
    $n$ & $\tilde{I}$\\\hline
    $1$ & $8,41471\E-01$ \\
    $2$ & $4,32459\E-01$ \\
    $3$ & $4,96030\E-01$ \\
    $4$ & $5,04879\E-01$ \\
    $5$ & $4,98903\E-01$ \\\hline
  \end{tabular}
  \caption{Resultados referentes ao Exemplo~\ref{ex:GC}.}
  \label{tab:ex_GLa}
\end{table}

% \ifisoctave
% Os resultados obtidos neste exemplo podem ser computados no \verb+GNU Octave+ com o seguinte código:
% \begin{verbatim}
% f = @(x) sin(x);

% n=1;
% xw = [1.0000000E+00 1.0000000E+00];
% s = f(xw(1,1))*xw(1,2);
% printf("%d %1.5E\n",n,s)

% n=2;
% xw = [3.4142136E+00 1.4644661E-01; ...
%       5.8578644E-01 8.5355339E-01];
% s=0;
% for i=1:n
%   s+=f(xw(i,1))*xw(i,2);
% endfor
% printf("%d %1.5E\n",n,s)

% n=3;
% xw = [6.2899451E+00 1.0389257E-02;...
%       2.2942804E+00 2.7851773E-01;...
%       4.1577456E-01 7.1109301E-01];
% s=0;
% for i=1:n
%   s+=f(xw(i,1))*xw(i,2);
% endfor
% printf("%d %1.5E\n",n,s)

% n=4;
% xw = [9.3950709E+00 5.3929471E-04;...
%       4.5366203E+00 3.8887909E-02;...
%       1.7457611E+00 3.5741869E-01;...
%       3.2254769E-01 6.0315410E-01];
% s=0;
% for i=1:n
%   s+=f(xw(i,1))*xw(i,2);
% endfor
% printf("%d %1.5E\n",n,s)

% n=5;
% xw = [1.2640801E+01 2.3369972E-05;...
%       7.0858100E+00 3.6117587E-03;...
%       3.5964258E+00 7.5942450E-02;...
%       1.4134031E+00 3.9866681E-01;...
%       2.6356032E-01 5.2175561E-01];
% s=0;
% for i=1:n
%   s+=f(xw(i,1))*xw(i,2);
% endfor
% printf("%d %1.5E\n",n,s)
% \end{verbatim}
% \fi
\end{ex}

\subsection{Quadratura de Gauss-Hermite}

\begin{flushleft}
  [[tag:revisar]]
\end{flushleft}

Quadraturas de Gauss-Hermite são quadraturas gaussianas para integrais da forma
\begin{equation}
  \int_{-\infty}^\infty f(x)e^{-x^2}\,dx.
\end{equation}
Seus nodos $x_i$, $i=1, 2, \dotsc, n$ são as raízes do $n$-ésimo polinômio de Hermite e os pesos são dados por
\begin{equation}
  w_i = \frac{2^{n+1}n!\sqrt{\pi}}{[H_n'(x_i)]^2}.
\end{equation}

Na Tabela~\ref{tab:quad_GH}, temos os pontos da quadratura de Gauss-Hermite para diversos valores de $n$.

\begin{table}[h!]
  \centering
  \caption{Pontos da quadratura de Gauss-Hermite.}
  \begin{tabular}{lrr}
    $n$ & $x_i$ & $w_i$ \\\hline
    $1$ & $0,0000000\E+00$ & $1,7724539\E+00$ \\
    \multirow{2}{*}{2}
    & $-7,0710678\E-01$ & $8,8622693\E-01$ \\
    & $7,0710678\E-01$ & $8,8622693\E-01$ \\\hline
    \multirow{3}{*}{3}
    & $-1,2247449\E+00$ & $2,9540898\E-01$ \\
    & $1,2247449\E+00$ & $2,9540898\E-01$ \\
    & $0,0000000\E+00$ & $1,1816359\E+00$ \\\hline
    \multirow{4}{*}{4}
    & $-1,6506801\E+00$ & $8,1312835\E-02$ \\
    & $1,6506801\E+00$ & $8,1312835\E-02$ \\
    & $-5,2464762\E-01$ & $8,0491409\E-01$ \\
    & $5,2464762\E-01$ & $8,0491409\E-01$ \\\hline
    \multirow{5}{*}{5}
    & $-2,0201829\E+00$ & $1,9953242\E-02$ \\
    & $2,0201829\E+00$ & $1,9953242\E-02$ \\
    & $-9,5857246\E-01$ & $3,9361932\E-01$ \\
    & $9,5857246\E-01$ & $3,9361932\E-01$ \\
    & $0,0000000\E+00$ & $9,4530872\E-01$ \\\hline
  \end{tabular}
  \label{tab:quad_GH}
\end{table}

% \ifisoctave
% No \verb+GNU Octave+, os pontos da quadratura de Gauss-Hermite podem ser obtido com o seguinte código:
% \begin{verbatim}
% pkg load miscellaneous
% n=2;
% Hn=hermitepoly(n);
% dHn=polyder(Hn);
% x=roots(Hn);
% w=2^(n+1)*factorial(n)*sqrt(pi)./((polyval(dHn,x)).^2);
% printf("i xx_i w_i\n")
% for i=1:n
%   printf("%1.7E %1.7E\n",x(i),w(i))
% endfor
% \end{verbatim}
% \fi

\begin{ex}\label{ex:GH}
  Na Tabela~\ref{tab:ex_GH}, temos as aproximações $\tilde{I}$ da integral $I = \int_{-\infty}^\infty x\sen(x)e^{-x^2}\,dx$ obtidas pela quadratura de Gauss-Hermite com diferentes pontos $n$.

\begin{table}[h!]
  \centering
  \begin{tabular}{lc}
    $n$ & $\tilde{I}$\\\hline
    $1$ & $0,00000\E+00$ \\
    $2$ & $8,14199\E-01$ \\
    $3$ & $6,80706\E-01$ \\
    $4$ & $6,90650\E-01$ \\
    $5$ & $6,90178\E-01$
  \end{tabular}
  \caption{Resultados referentes ao Exemplo~\ref{ex:GH}.}
  \label{tab:ex_GH}
\end{table}

% \ifisoctave
% Os resultados obtidos neste exemplo podem ser computados no \verb+GNU Octave+ com o seguinte código:
% \begin{verbatim}
% f = @(x) x*sin(x);

% n=1;
% xw = [0.0000000E+00 1.7724539E+00];
% s = f(xw(1,1))*xw(1,2);
% printf("%d %1.5E\n",n,s)

% n=2;
% xw = [-7.0710678E-01 8.8622693E-01;...
%        7.0710678E-01 8.8622693E-01];
% s=0;
% for i=1:n
%   s+=f(xw(i,1))*xw(i,2);
% endfor
% printf("%d %1.5E\n",n,s)

% n=3;
% xw = [-1.2247449E+00 2.9540898E-01;...
%        1.2247449E+00 2.9540898E-01;...
%        0.0000000E+00 1.1816359E+00];
% s=0;
% for i=1:n
%   s+=f(xw(i,1))*xw(i,2);
% endfor
% printf("%d %1.5E\n",n,s)

% n=4;
% xw = [-1.6506801E+00 8.1312835E-02;...
%        1.6506801E+00 8.1312835E-02;...
%       -5.2464762E-01 8.0491409E-01;...
%        5.2464762E-01 8.0491409E-01];
% s=0;
% for i=1:n
%   s+=f(xw(i,1))*xw(i,2);
% endfor
% printf("%d %1.5E\n",n,s)

% n=5;
% xw = [-2.0201829E+00 1.9953242E-02;...
%        2.0201829E+00 1.9953242E-02;...
%       -9.5857246E-01 3.9361932E-01;...
%        9.5857246E-01 3.9361932E-01;...
%        0.0000000E+00 9.4530872E-01];
% s=0;
% for i=1:n
%   s+=f(xw(i,1))*xw(i,2);
% endfor
% printf("%d %1.5E\n",n,s)
% \end{verbatim}
% \fi
\end{ex}

\subsection*{Exercícios}

\begin{flushleft}
  [[tag:revisar]]
\end{flushleft}

\begin{exer}\label{exer:GL_fun}
  Aproxime
  \begin{equation}
    \int_{-1}^1 \frac{\sen(x+2)-e^{-x^2}}{\sqrt{1-x^2}}\,dx
  \end{equation}
usando a quadratura de Gauss-Chebyshev com:
\begin{enumerate}[a)]
\item $n=1$ ponto.
\item $n=2$ pontos.
\item $n=3$ pontos.
\item $n=4$ pontos.
\item $n=5$ pontos.
\end{enumerate}
\end{exer}
\begin{resp}
  % \ifisoctave 
  % \href{https://github.com/phkonzen/notas/blob/master/src/MatematicaNumerica/cap_integr/dados/exer_GC_fun/exer_GC_fun.m}{Código.} 
  % \fi
  a)~$-2,84951E-01$; b)~$2,66274\E-01$; c)~$1,49496\E-01$; d)~$1,60085\E-01$; e)~$1,59427\E-01$.
\end{resp}

\begin{exer}\label{exer:GLa_fun}
  Aproxime
  \begin{equation}
    \int_{0}^\infty \left(\sen(x+2)-e^{-x^2}\right)e^{-x}\,dx
  \end{equation}
usando a quadratura de Gauss-Laguerre com:
\begin{enumerate}[a)]
\item $n=3$ pontos.
\item $n=4$ pontos.
\item $n=5$ pontos.
\end{enumerate}
\end{exer}
\begin{resp}
  % \ifisoctave 
  % \href{https://github.com/phkonzen/notas/blob/master/src/MatematicaNumerica/cap_integr/dados/exer_GLa_fun/exer_GLa_fun.m}{Código.} 
  % \fi
  a)~$-1,03618\E-1$; b)~$-5,56446\E-2$; c)~$-4,19168\E-2$
\end{resp}

\begin{exer}\label{exer:GH_fun}
  Aproxime
  \begin{equation}
    \int_{-\infty}^\infty \sen(x+2)e^{-x^2}-e^{-2x^2}\,dx
  \end{equation}
usando a quadratura de Gauss-Hermite com:
\begin{enumerate}[a)]
\item $n=3$ pontos.
\item $n=4$ pontos.
\item $n=5$ pontos.
\end{enumerate}
\end{exer}
\begin{resp}
  % \ifisoctave 
  % \href{https://github.com/phkonzen/notas/blob/master/src/MatematicaNumerica/cap_integr/dados/exer_GH_fun/exer_GH_fun.m}{Código.} 
  % \fi
  a)~$-1,31347$; b)~$-1,23313$; c)~$-1,26007$
\end{resp}

\section{Método de Monte Carlo}\label{cap_integr_sec_Monte_Carlo}

\begin{flushleft}
  [[tag:revisar]]
\end{flushleft}

O método de Monte Carlo é uma técnica não determinística para a aproximação de integrais. Mais especificamente, o método compreende a aproximação
\begin{equation}
  \int_a^b f(x)\,dx \approx \frac{(b-a)}{n}\sum_{i=1}^n f(x_i),
\end{equation}
onde $x_1, x_2, \dotsc, x_n$ são pontos de uma sequência aleatória em $[a, b]$. Aqui, não vamos entrar em detalhes sobre a escolha desta sequência e, sem mais justificativas, assumiremos uma sequência de pontos uniformemente distribuídos no intervalo de integração.

\begin{ex}\label{ex:Monte_Carlo}
  Na tabela~\ref{tab:ex_Monte_Carlo} temos aproximações $\tilde{I}$ computadas para
  \begin{equation}
    I = \int_0^1 xe^{-x^2}\,dx
  \end{equation}
usando o método de Monte Carlo com diferentes números de pontos $n$. Aqui, os pontos foram gerados no \verb+GNU Octave+ pela sequência {\it quasi}-randômica obtida da função $\verb+rand+$ inicializada com \verb+seed=0+.

\begin{table}[h!]
  \centering
  \begin{tabular}{l|cc}
    $n$ & $\tilde{I}$ & $|I-\tilde{I}|$\\\hline
    $10$ & $2,53304\E-01$ & $6,3\E-02$\\
    $100$ & $3,03149\E-01$ & $1,3\E-02$ \\
    $1000$ & $3,08415\E-01$ & $7,6\E-03$ \\
    $10000$ & $3,16385\E-01$ & $3,2\E-04$ \\
    $100000$ & $3,15564\E-01$ & $5,0\E-04$ \\\hline
  \end{tabular}
  \caption{Resultados referentes ao Exemplo~\ref{ex:Monte_Carlo}.}
  \label{tab:ex_Monte_Carlo}
\end{table}

% \ifisoctave
% Os resultados presentes na Tabela~\ref{tab:ex_Monte_Carlo} podem ser computados no \verb+GNU Octave+ com o seguinte código:
% \begin{verbatim}
% #inic. gerador randômico
% rand("seed",0)
% #fun. obj.
% f = @(x) x*exp(-x^2);
% a=0;
% b=1;
% #num. de amostras
% n=100000;
% #calc. aprox.
% s=0;
% for i=1:n
%   x=a + (b-a)*rand();
%   s+=f(x);
% endfor
% s*=(b-a)/n;
% #sol. analítica
% ia=0.5-exp(-1)/2;
% printf("%1.5E %1.1E\n",s,abs(ia-s))
% \end{verbatim}
% \fi
\end{ex}

\subsection*{Exercícios}

\begin{flushleft}
  [[tag:revisar]]
\end{flushleft}

\begin{exer}\label{exer:Monte_Carlo_fun1}
  Use o método de Monte Carlo para obter uma aproximação de 
  \begin{equation}
    \int_{-1}^1 \frac{\sen(x+2)-e^{-x^2}}{x^2+\ln(x+2)}\,dx
  \end{equation}
com precisão de $10^{-2}$.
\end{exer}
\begin{resp}
  % \ifisoctave 
  % \href{https://github.com/phkonzen/notas/blob/master/src/MatematicaNumerica/cap_integr/dados/exer_Monte_Carlo_fun1/exer_Monte_Carlo_fun1.m}{Código.} 
  % \fi
  $1,2\E-1$
\end{resp}
